{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Sommaire # Texte Domaine d'application Versions ( =en vigueur) Loi Sapin II Droit commun de la protection des lanceurs d'alerte Version initiale , Loi Waserman D\u00e9cret du 19 avril 2017 Proc\u00e9dures de recueil des signalements D\u00e9cret du 19.04.2017 Directive UE du 23 octobre 2019 Protection des personnes signalant des violations du droit de l'UE Directive UE du 23.10.2019 Loi organique relative au Defenseur des droits Attributions du D\u00e9fenseur des droits Loi Sapin II , Loi Waserman Code p\u00e9nal Dispositions p\u00e9nales Loi Sapin II , Loi Waserman Code du travail Salari\u00e9s (voir \u00e9galement \u00ab Sant\u00e9 publique et environnement \u00bb et \u00ab Corruption \u00bb ci-dessous) Loi Sapin II , Loi Waserman Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique Agents de la fonction publique Loi Sapin II , Ord. du 24.11.2021 , Loi Waserman Code de justice administrative Contentieux administratif Loi Sapin II , Loi Waserman Code de commerce Protection du secret des affaires Loi Waserman Code de la d\u00e9fense Militaires Loi Sapin II , Loi du 13.07.2018 , Loi Waserman Code mon\u00e9taire et financier R\u00e8glementation bancaire, assurantielle et financi\u00e8re Loi Sapin II , Loi Waserman Code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure Techniques de renseignement Loi du 24.07.2015 Code de l'action sociale et des familles Etablissements sociaux et m\u00e9dico-sociaux Loi Waserman Dispositions en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement Sant\u00e9 publique et environnement Loi du 29.12.2011 , Loi du 16.04.2013 , Loi Sapin II , Loi Waserman Loi du 13 octobre 2013 Conflits d'int\u00e9r\u00eats des responsables publics Loi du 13.10.2013 Loi du 13 novembre 2007 Corruption Loi du 13.11.2007","title":"Sommaire"},{"location":"#sommaire","text":"Texte Domaine d'application Versions ( =en vigueur) Loi Sapin II Droit commun de la protection des lanceurs d'alerte Version initiale , Loi Waserman D\u00e9cret du 19 avril 2017 Proc\u00e9dures de recueil des signalements D\u00e9cret du 19.04.2017 Directive UE du 23 octobre 2019 Protection des personnes signalant des violations du droit de l'UE Directive UE du 23.10.2019 Loi organique relative au Defenseur des droits Attributions du D\u00e9fenseur des droits Loi Sapin II , Loi Waserman Code p\u00e9nal Dispositions p\u00e9nales Loi Sapin II , Loi Waserman Code du travail Salari\u00e9s (voir \u00e9galement \u00ab Sant\u00e9 publique et environnement \u00bb et \u00ab Corruption \u00bb ci-dessous) Loi Sapin II , Loi Waserman Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique Agents de la fonction publique Loi Sapin II , Ord. du 24.11.2021 , Loi Waserman Code de justice administrative Contentieux administratif Loi Sapin II , Loi Waserman Code de commerce Protection du secret des affaires Loi Waserman Code de la d\u00e9fense Militaires Loi Sapin II , Loi du 13.07.2018 , Loi Waserman Code mon\u00e9taire et financier R\u00e8glementation bancaire, assurantielle et financi\u00e8re Loi Sapin II , Loi Waserman Code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure Techniques de renseignement Loi du 24.07.2015 Code de l'action sociale et des familles Etablissements sociaux et m\u00e9dico-sociaux Loi Waserman Dispositions en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement Sant\u00e9 publique et environnement Loi du 29.12.2011 , Loi du 16.04.2013 , Loi Sapin II , Loi Waserman Loi du 13 octobre 2013 Conflits d'int\u00e9r\u00eats des responsables publics Loi du 13.10.2013 Loi du 13 novembre 2007 Corruption Loi du 13.11.2007","title":"Sommaire"},{"location":"casf/","text":"Code de l'action sociale et des familles # Disposition applicable aux \u00e9tablissements sociaux et m\u00e9dico-sociaux. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Article L. 313-24 # Dans les \u00e9tablissements et services mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 312-1 du pr\u00e9sent code, les articles 10-1 et 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique sont applicables \u00e0 tout salari\u00e9 ou \u00e0 tout agent ayant, de bonne foi, t\u00e9moign\u00e9 de mauvais traitements ou de privations inflig\u00e9s \u00e0 une personne accueillie ou relat\u00e9 de tels agissements. Ces dispositions sont applicables aux salari\u00e9s de l'accueillant familial vis\u00e9 \u00e0 l'article L. 441-1.","title":"Code de l'action sociale et des familles"},{"location":"casf/#code-de-laction-sociale-et-des-familles","text":"Disposition applicable aux \u00e9tablissements sociaux et m\u00e9dico-sociaux. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Code de l'action sociale et des familles"},{"location":"casf/#article-l-313-24","text":"Dans les \u00e9tablissements et services mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 312-1 du pr\u00e9sent code, les articles 10-1 et 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique sont applicables \u00e0 tout salari\u00e9 ou \u00e0 tout agent ayant, de bonne foi, t\u00e9moign\u00e9 de mauvais traitements ou de privations inflig\u00e9s \u00e0 une personne accueillie ou relat\u00e9 de tels agissements. Ces dispositions sont applicables aux salari\u00e9s de l'accueillant familial vis\u00e9 \u00e0 l'article L. 441-1.","title":"Article L. 313-24"},{"location":"cja-2016/","text":"Code de justice administrative (Loi Sapin II) # Disposition applicable aux contentieux devant une juridiction administrative. R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022 Article L. 911-1-1 # Lorsqu'il est fait application de l'article L. 911-1, la juridiction peut prescrire de r\u00e9int\u00e9grer toute personne ayant fait l'objet d'un licenciement, d'un non-renouvellement de son contrat ou d'une r\u00e9vocation en m\u00e9connaissance du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense, du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article L. 1132-3-3 du code du travail ou du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires, y compris lorsque cette personne \u00e9tait li\u00e9e par une relation \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e avec la personne morale de droit public ou l'organisme de droit priv\u00e9 charg\u00e9 de la gestion d'un service public.","title":"Loi Sapin II"},{"location":"cja-2016/#code-de-justice-administrative-loi-sapin-ii","text":"Disposition applicable aux contentieux devant une juridiction administrative. R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022","title":"Code de justice administrative (Loi Sapin II)"},{"location":"cja-2016/#article-l-911-1-1","text":"Lorsqu'il est fait application de l'article L. 911-1, la juridiction peut prescrire de r\u00e9int\u00e9grer toute personne ayant fait l'objet d'un licenciement, d'un non-renouvellement de son contrat ou d'une r\u00e9vocation en m\u00e9connaissance du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense, du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article L. 1132-3-3 du code du travail ou du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires, y compris lorsque cette personne \u00e9tait li\u00e9e par une relation \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e avec la personne morale de droit public ou l'organisme de droit priv\u00e9 charg\u00e9 de la gestion d'un service public.","title":"Article L. 911-1-1"},{"location":"cja/","text":"Code de justice administrative (Loi Waserman) # Disposition applicable aux contentieux devant une juridiction administrative. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Article L. 911-1-1 # Lorsqu'il est fait application de l'article L. 911-1, la juridiction peut prescrire de r\u00e9int\u00e9grer toute personne ayant fait l'objet d'un licenciement, d'un non-renouvellement de son contrat ou d'une r\u00e9vocation en m\u00e9connaissance du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, y compris lorsque cette personne \u00e9tait li\u00e9e par une relation \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e avec la personne morale de droit public ou l'organisme de droit priv\u00e9 charg\u00e9 de la gestion d'un service public.","title":"Loi Waserman"},{"location":"cja/#code-de-justice-administrative-loi-waserman","text":"Disposition applicable aux contentieux devant une juridiction administrative. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Code de justice administrative (Loi Waserman)"},{"location":"cja/#article-l-911-1-1","text":"Lorsqu'il est fait application de l'article L. 911-1, la juridiction peut prescrire de r\u00e9int\u00e9grer toute personne ayant fait l'objet d'un licenciement, d'un non-renouvellement de son contrat ou d'une r\u00e9vocation en m\u00e9connaissance du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, y compris lorsque cette personne \u00e9tait li\u00e9e par une relation \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e avec la personne morale de droit public ou l'organisme de droit priv\u00e9 charg\u00e9 de la gestion d'un service public.","title":"Article L. 911-1-1"},{"location":"cmf-2016/","text":"Code mon\u00e9taire et financier (Loi Sapin II) # Dispositions applicables aux activit\u00e9s soumises au contr\u00f4le de l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (secteur bancaire et assurantiel) et de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers. Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022. Signalements aux autorit\u00e9s de contr\u00f4le et protection des lanceurs d'alerte # Article L. 634-1 # L'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution mettent en place des proc\u00e9dures permettant que leur soit signal\u00e9 (1) tout manquement aux obligations d\u00e9finies par les r\u00e8glements europ\u00e9ens et par le pr\u00e9sent code (2) ou le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et dont la surveillance est assur\u00e9e par l'une ou l'autre de ces autorit\u00e9s. Le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, pour ce qui concerne cette autorit\u00e9, et un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie, pour ce qui concerne l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution, fixent les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent chapitre. (1) L'ordonnance n\u00b02020-115 du 12 f\u00e9vrier 2020 a ajout\u00e9 les termes \"par des canaux de communication s\u00e9curis\u00e9s et garantissant l'anonymat des personnes communiquant des informations \u00e0 cette fin\". (2) L'ordonnance n\u00b02018-361 du 16 mai 2018 a ajout\u00e9 les termes \"le code des assurances, le code de la mutualit\u00e9 et le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\". Article L. 634-2 # Mettent en place des proc\u00e9dures internes appropri\u00e9es permettant \u00e0 leurs personnels de signaler (3) tout manquement mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 634-1 : 1\u00b0 Les personnes mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 8\u00b0 et 10\u00b0 \u00e0 17\u00b0 du II de l'article L. 621-9 (4) ; 2\u00b0 Les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 612-2, lorsqu'elles exercent des activit\u00e9s soumises aux obligations fix\u00e9es par les r\u00e8glements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1. (5) (3) L'ordonnancee n\u00b02020-115 du 12 f\u00e9vrier 2020 a ajout\u00e9 les termes \"par des canaux de communication s\u00e9curis\u00e9s et garantissant l'anonymat des personnes communiquant des informations \u00e0 cette fin\". (4) L'ordonnance n\u00b02017-1107 du 22 juin 2017 modifie la r\u00e9f\u00e9rence, qui devient \"1\u00b0 \u00e0 8\u00b0 et 10\u00b0 \u00e0 18\u00b0 du II de l'article L. 621-9\". (5) L'ordonnance n\u00b02021-1652 du 15 d\u00e9cembre 2021 a ajout\u00e9 un 3\u00b0 ainsi r\u00e9dig\u00e9 : \"Les m\u00e9canismes de d\u00e9claration agr\u00e9\u00e9s et les dispositifs de publications agr\u00e9\u00e9s, lorsqu'ils b\u00e9n\u00e9ficient de la d\u00e9rogation pr\u00e9vue \u00e0 l'article 2, paragraphe 3, du r\u00e8glement (UE) 600/2014\". Article L. 634-3 # Les personnes physiques ayant signal\u00e9 de bonne foi \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution des faits susceptibles de caract\u00e9riser l'un ou plusieurs des manquements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1 ne peuvent faire l'objet, pour ce motif, d'un licenciement, d'une sanction, d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration ou d'\u00e9volution professionnelle, ou de toute autre mesure d\u00e9favorable. Toute d\u00e9cision prise en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article est nulle de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que l'auteur du signalement \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'il a agi de bonne foi, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu de ces faits, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers au signalement. Le juge peut ordonner toute mesure d'instruction utile. Article L. 634-4 # Les personnes physiques mises en cause par un signalement adress\u00e9 \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution au titre d'un manquement mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 634-1 ne peuvent faire l'objet, au seul motif qu'elles ont fait l'objet d'un tel signalement, d'une mesure mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a de l'article L. 634-3. Toute d\u00e9cision prise en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article est nulle de plein droit.","title":"Loi Sapin II"},{"location":"cmf-2016/#code-monetaire-et-financier-loi-sapin-ii","text":"Dispositions applicables aux activit\u00e9s soumises au contr\u00f4le de l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (secteur bancaire et assurantiel) et de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers. Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022.","title":"Code mon\u00e9taire et financier (Loi Sapin II)"},{"location":"cmf-2016/#signalements-aux-autorites-de-controle-et-protection-des-lanceurs-dalerte","text":"","title":"Signalements aux autorit\u00e9s de contr\u00f4le et protection des lanceurs d'alerte"},{"location":"cmf-2016/#article-l-634-1","text":"L'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution mettent en place des proc\u00e9dures permettant que leur soit signal\u00e9 (1) tout manquement aux obligations d\u00e9finies par les r\u00e8glements europ\u00e9ens et par le pr\u00e9sent code (2) ou le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et dont la surveillance est assur\u00e9e par l'une ou l'autre de ces autorit\u00e9s. Le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, pour ce qui concerne cette autorit\u00e9, et un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie, pour ce qui concerne l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution, fixent les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent chapitre. (1) L'ordonnance n\u00b02020-115 du 12 f\u00e9vrier 2020 a ajout\u00e9 les termes \"par des canaux de communication s\u00e9curis\u00e9s et garantissant l'anonymat des personnes communiquant des informations \u00e0 cette fin\". (2) L'ordonnance n\u00b02018-361 du 16 mai 2018 a ajout\u00e9 les termes \"le code des assurances, le code de la mutualit\u00e9 et le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\".","title":"Article L. 634-1"},{"location":"cmf-2016/#article-l-634-2","text":"Mettent en place des proc\u00e9dures internes appropri\u00e9es permettant \u00e0 leurs personnels de signaler (3) tout manquement mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 634-1 : 1\u00b0 Les personnes mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 8\u00b0 et 10\u00b0 \u00e0 17\u00b0 du II de l'article L. 621-9 (4) ; 2\u00b0 Les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 612-2, lorsqu'elles exercent des activit\u00e9s soumises aux obligations fix\u00e9es par les r\u00e8glements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1. (5) (3) L'ordonnancee n\u00b02020-115 du 12 f\u00e9vrier 2020 a ajout\u00e9 les termes \"par des canaux de communication s\u00e9curis\u00e9s et garantissant l'anonymat des personnes communiquant des informations \u00e0 cette fin\". (4) L'ordonnance n\u00b02017-1107 du 22 juin 2017 modifie la r\u00e9f\u00e9rence, qui devient \"1\u00b0 \u00e0 8\u00b0 et 10\u00b0 \u00e0 18\u00b0 du II de l'article L. 621-9\". (5) L'ordonnance n\u00b02021-1652 du 15 d\u00e9cembre 2021 a ajout\u00e9 un 3\u00b0 ainsi r\u00e9dig\u00e9 : \"Les m\u00e9canismes de d\u00e9claration agr\u00e9\u00e9s et les dispositifs de publications agr\u00e9\u00e9s, lorsqu'ils b\u00e9n\u00e9ficient de la d\u00e9rogation pr\u00e9vue \u00e0 l'article 2, paragraphe 3, du r\u00e8glement (UE) 600/2014\".","title":"Article L. 634-2"},{"location":"cmf-2016/#article-l-634-3","text":"Les personnes physiques ayant signal\u00e9 de bonne foi \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution des faits susceptibles de caract\u00e9riser l'un ou plusieurs des manquements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1 ne peuvent faire l'objet, pour ce motif, d'un licenciement, d'une sanction, d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration ou d'\u00e9volution professionnelle, ou de toute autre mesure d\u00e9favorable. Toute d\u00e9cision prise en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article est nulle de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que l'auteur du signalement \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'il a agi de bonne foi, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu de ces faits, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers au signalement. Le juge peut ordonner toute mesure d'instruction utile.","title":"Article L. 634-3"},{"location":"cmf-2016/#article-l-634-4","text":"Les personnes physiques mises en cause par un signalement adress\u00e9 \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution au titre d'un manquement mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 634-1 ne peuvent faire l'objet, au seul motif qu'elles ont fait l'objet d'un tel signalement, d'une mesure mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a de l'article L. 634-3. Toute d\u00e9cision prise en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article est nulle de plein droit.","title":"Article L. 634-4"},{"location":"cmf/","text":"Code mon\u00e9taire et financier (Loi Waserman) # Dispositions applicables aux activit\u00e9s soumises au contr\u00f4le de l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (secteur bancaire et assurantiel) et de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Signalements des violations de la r\u00e8glementation prudentielle # Article L. 511-41 # I. Les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et les soci\u00e9t\u00e9s de financement sont tenus de respecter des normes de gestion destin\u00e9es \u00e0 garantir leur liquidit\u00e9 et leur solvabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9posants et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des tiers, ainsi que l'\u00e9quilibre de leur structure financi\u00e8re. Ils doivent en particulier respecter des ratios de couverture et de division de risques. Pour le respect des normes relatives \u00e0 la solvabilit\u00e9 et \u00e0 la liquidit\u00e9, ils peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 utiliser leurs approches internes d'\u00e9valuation des risques. Les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et les soci\u00e9t\u00e9s de financement notifient \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution les transactions importantes entre les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit ou les soci\u00e9t\u00e9s de financement d'un groupe mixte et la compagnie holding mixte ou ses filiales, dans les conditions d\u00e9finies \u00e0 l'article L. 612-24. II. Une succursale d'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit mentionn\u00e9e au I de l'article L. 511-10 peut demander \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution une exemption totale ou partielle concernant les exigences de solvabilit\u00e9, de liquidit\u00e9, de levier et de grands risques si les conditions suivantes sont remplies : 1\u00b0 La r\u00e9glementation et la surveillance en la mati\u00e8re du pays de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale prennent effectivement en compte les risques assum\u00e9s hors de celui-ci de fa\u00e7on \u00e9quivalente aux dispositions en vigueur en France ; 2\u00b0 L'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale s'engage \u00e0 assurer lui-m\u00eame la surveillance des op\u00e9rations de la succursale en France, conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation en vigueur dans son pays et sous le contr\u00f4le de l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente dans ce pays ; 3\u00b0 L'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale confirme qu'il fera en sorte que la succursale ait en France les fonds suffisants pour la couverture de ses engagements, notamment pour r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins de liquidit\u00e9 \u00e0 court terme ; 4\u00b0 L'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale s'engage \u00e0 informer l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution de toute \u00e9volution pertinente pour v\u00e9rifier que les conditions pr\u00e9vues aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 continuent \u00e0 \u00eatre satisfaites de mani\u00e8re permanente ; 5\u00b0 L'autorit\u00e9 comp\u00e9tente de l'Etat de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale donne son accord \u00e0 l'exemption demand\u00e9e ; elle confirme la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale ; elle s'engage \u00e0 informer l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution de toute modification significative des conditions pr\u00e9cit\u00e9es et \u00e0 lui communiquer, \u00e0 sa demande, toute information relative \u00e0 l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale utile au contr\u00f4le de la situation de la succursale. L'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution v\u00e9rifie que les conditions ci-dessus sont satisfaites et d\u00e9finit les modalit\u00e9s d'exemption de la succursale. Elle s'assure, au vu notamment d'une attestation expresse de l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente de l'Etat de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale, que les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit fran\u00e7ais peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un traitement \u00e9quivalent de la part de cette autorit\u00e9. Pour d\u00e9finir ces modalit\u00e9s d'exemption, l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution prend en compte les caract\u00e9ristiques des activit\u00e9s de la succursale en France ainsi que les caract\u00e9ristiques de la r\u00e9glementation de l'Etat de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale. L'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution peut conditionner l'exemption des r\u00e8gles de liquidit\u00e9 \u00e0 la nature et au volume pr\u00e9visionnel du programme d'activit\u00e9 de la succursale, s'agissant en particulier des op\u00e9rations de r\u00e9ception de fonds remboursables du public. L'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution peut retirer le b\u00e9n\u00e9fice du pr\u00e9sent article \u00e0 une succursale, lorsqu'elle estime que l'une des conditions n'est plus remplie. Lorsqu'une succursale b\u00e9n\u00e9ficie du pr\u00e9sent article, l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution peut \u00e9galement exempter cette succursale des obligations de publication pr\u00e9vues \u00e0 la huiti\u00e8me partie du r\u00e8glement (UE) n\u00b0 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013. La succursale informe l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution de toute \u00e9volution pertinente pour v\u00e9rifier que les conditions ci-dessus continuent \u00e0 \u00eatre satisfaites de mani\u00e8re permanente. III. Les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, les soci\u00e9t\u00e9s de financement, les compagnies financi\u00e8res holding, les compagnies financi\u00e8res holding mixtes et les entreprises m\u00e8res de soci\u00e9t\u00e9 de financement instaurent des proc\u00e9dures permettant \u00e0 leur personnel de signaler \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution les manquements ou infractions aux dispositions du r\u00e8glement (UE) n\u00b0 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013, du pr\u00e9sent titre ou du titre III du pr\u00e9sent livre ou d'un r\u00e8glement pris pour leur application ou de toute autre disposition l\u00e9gislative ou r\u00e9glementaire dont la m\u00e9connaissance entra\u00eene celle des dispositions pr\u00e9cit\u00e9es, commis en leur sein ou susceptibles de l'\u00eatre, par un moyen sp\u00e9cifique, ind\u00e9pendant et autonome. Le III de l'article 8 et les articles 10-1 et 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique sont applicables \u00e0 toute personne ayant effectu\u00e9 un signalement conform\u00e9ment au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III. Un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie d\u00e9finit les conditions d'application du pr\u00e9sent article. Signalements aux autorit\u00e9s de contr\u00f4le et protection des lanceurs d'alerte # Article L. 634-1 # L'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution mettent en place des proc\u00e9dures permettant que leur soit signal\u00e9 par toute personne, y compris de mani\u00e8re anonyme, par des canaux de communication s\u00e9curis\u00e9s et garantissant, le cas \u00e9ch\u00e9ant, la confidentialit\u00e9 de l'identit\u00e9 des personnes communiquant des informations \u00e0 cette fin, tout manquement aux obligations d\u00e9finies par les r\u00e8glements europ\u00e9ens et par le pr\u00e9sent code le code des assurances, le code de la mutualit\u00e9 et le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ou le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et dont la surveillance est assur\u00e9e par l'une ou l'autre de ces autorit\u00e9s. Le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, pour ce qui concerne cette autorit\u00e9, et un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie, pour ce qui concerne l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution, fixent les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent chapitre. Article L. 634-2 # La proc\u00e9dure \u00e9tablie, en application du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, par les personnes mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 8\u00b0 et 10\u00b0 \u00e0 18\u00b0 du II de l'article L. 621-9 du pr\u00e9sent code et par les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 612-2, lorsqu'elles exercent des activit\u00e9s soumises aux obligations fix\u00e9es par les r\u00e8glements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1, permet le recueil et le traitement des signalements anonymes portant sur des manquements mentionn\u00e9s au m\u00eame article L. 634-1 et garantit l'anonymat de leur auteur. Article L. 634-3 # Le III de l'article 8 et les articles 10-1 et 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique sont applicables \u00e0 toute personne physique ayant signal\u00e9 de bonne foi \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution des faits susceptibles de caract\u00e9riser un ou plusieurs des manquements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1 du pr\u00e9sent code. Article L. 634-4 # Les personnes physiques mises en cause par un signalement adress\u00e9 \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution au titre d'un manquement mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 634-1 ne peuvent faire l'objet, au seul motif qu'elles ont fait l'objet d'un tel signalement, d'une mesure mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a de l'article L. 634-3. Toute d\u00e9cision prise en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article est nulle de plein droit.","title":"Loi Waserman"},{"location":"cmf/#code-monetaire-et-financier-loi-waserman","text":"Dispositions applicables aux activit\u00e9s soumises au contr\u00f4le de l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution (secteur bancaire et assurantiel) et de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Code mon\u00e9taire et financier (Loi Waserman)"},{"location":"cmf/#signalements-des-violations-de-la-reglementation-prudentielle","text":"","title":"Signalements des violations de la r\u00e8glementation prudentielle"},{"location":"cmf/#article-l-511-41","text":"I. Les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et les soci\u00e9t\u00e9s de financement sont tenus de respecter des normes de gestion destin\u00e9es \u00e0 garantir leur liquidit\u00e9 et leur solvabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9posants et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des tiers, ainsi que l'\u00e9quilibre de leur structure financi\u00e8re. Ils doivent en particulier respecter des ratios de couverture et de division de risques. Pour le respect des normes relatives \u00e0 la solvabilit\u00e9 et \u00e0 la liquidit\u00e9, ils peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 utiliser leurs approches internes d'\u00e9valuation des risques. Les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et les soci\u00e9t\u00e9s de financement notifient \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution les transactions importantes entre les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit ou les soci\u00e9t\u00e9s de financement d'un groupe mixte et la compagnie holding mixte ou ses filiales, dans les conditions d\u00e9finies \u00e0 l'article L. 612-24. II. Une succursale d'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit mentionn\u00e9e au I de l'article L. 511-10 peut demander \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution une exemption totale ou partielle concernant les exigences de solvabilit\u00e9, de liquidit\u00e9, de levier et de grands risques si les conditions suivantes sont remplies : 1\u00b0 La r\u00e9glementation et la surveillance en la mati\u00e8re du pays de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale prennent effectivement en compte les risques assum\u00e9s hors de celui-ci de fa\u00e7on \u00e9quivalente aux dispositions en vigueur en France ; 2\u00b0 L'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale s'engage \u00e0 assurer lui-m\u00eame la surveillance des op\u00e9rations de la succursale en France, conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation en vigueur dans son pays et sous le contr\u00f4le de l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente dans ce pays ; 3\u00b0 L'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale confirme qu'il fera en sorte que la succursale ait en France les fonds suffisants pour la couverture de ses engagements, notamment pour r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins de liquidit\u00e9 \u00e0 court terme ; 4\u00b0 L'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale s'engage \u00e0 informer l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution de toute \u00e9volution pertinente pour v\u00e9rifier que les conditions pr\u00e9vues aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 continuent \u00e0 \u00eatre satisfaites de mani\u00e8re permanente ; 5\u00b0 L'autorit\u00e9 comp\u00e9tente de l'Etat de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale donne son accord \u00e0 l'exemption demand\u00e9e ; elle confirme la r\u00e9gularit\u00e9 de la situation de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale ; elle s'engage \u00e0 informer l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution de toute modification significative des conditions pr\u00e9cit\u00e9es et \u00e0 lui communiquer, \u00e0 sa demande, toute information relative \u00e0 l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale utile au contr\u00f4le de la situation de la succursale. L'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution v\u00e9rifie que les conditions ci-dessus sont satisfaites et d\u00e9finit les modalit\u00e9s d'exemption de la succursale. Elle s'assure, au vu notamment d'une attestation expresse de l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente de l'Etat de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale, que les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit fran\u00e7ais peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un traitement \u00e9quivalent de la part de cette autorit\u00e9. Pour d\u00e9finir ces modalit\u00e9s d'exemption, l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution prend en compte les caract\u00e9ristiques des activit\u00e9s de la succursale en France ainsi que les caract\u00e9ristiques de la r\u00e9glementation de l'Etat de l'\u00e9tablissement de cr\u00e9dit dont d\u00e9pend la succursale. L'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution peut conditionner l'exemption des r\u00e8gles de liquidit\u00e9 \u00e0 la nature et au volume pr\u00e9visionnel du programme d'activit\u00e9 de la succursale, s'agissant en particulier des op\u00e9rations de r\u00e9ception de fonds remboursables du public. L'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution peut retirer le b\u00e9n\u00e9fice du pr\u00e9sent article \u00e0 une succursale, lorsqu'elle estime que l'une des conditions n'est plus remplie. Lorsqu'une succursale b\u00e9n\u00e9ficie du pr\u00e9sent article, l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution peut \u00e9galement exempter cette succursale des obligations de publication pr\u00e9vues \u00e0 la huiti\u00e8me partie du r\u00e8glement (UE) n\u00b0 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013. La succursale informe l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution de toute \u00e9volution pertinente pour v\u00e9rifier que les conditions ci-dessus continuent \u00e0 \u00eatre satisfaites de mani\u00e8re permanente. III. Les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, les soci\u00e9t\u00e9s de financement, les compagnies financi\u00e8res holding, les compagnies financi\u00e8res holding mixtes et les entreprises m\u00e8res de soci\u00e9t\u00e9 de financement instaurent des proc\u00e9dures permettant \u00e0 leur personnel de signaler \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution les manquements ou infractions aux dispositions du r\u00e8glement (UE) n\u00b0 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013, du pr\u00e9sent titre ou du titre III du pr\u00e9sent livre ou d'un r\u00e8glement pris pour leur application ou de toute autre disposition l\u00e9gislative ou r\u00e9glementaire dont la m\u00e9connaissance entra\u00eene celle des dispositions pr\u00e9cit\u00e9es, commis en leur sein ou susceptibles de l'\u00eatre, par un moyen sp\u00e9cifique, ind\u00e9pendant et autonome. Le III de l'article 8 et les articles 10-1 et 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique sont applicables \u00e0 toute personne ayant effectu\u00e9 un signalement conform\u00e9ment au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III. Un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie d\u00e9finit les conditions d'application du pr\u00e9sent article.","title":"Article L. 511-41"},{"location":"cmf/#signalements-aux-autorites-de-controle-et-protection-des-lanceurs-dalerte","text":"","title":"Signalements aux autorit\u00e9s de contr\u00f4le et protection des lanceurs d'alerte"},{"location":"cmf/#article-l-634-1","text":"L'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution mettent en place des proc\u00e9dures permettant que leur soit signal\u00e9 par toute personne, y compris de mani\u00e8re anonyme, par des canaux de communication s\u00e9curis\u00e9s et garantissant, le cas \u00e9ch\u00e9ant, la confidentialit\u00e9 de l'identit\u00e9 des personnes communiquant des informations \u00e0 cette fin, tout manquement aux obligations d\u00e9finies par les r\u00e8glements europ\u00e9ens et par le pr\u00e9sent code le code des assurances, le code de la mutualit\u00e9 et le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ou le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers et dont la surveillance est assur\u00e9e par l'une ou l'autre de ces autorit\u00e9s. Le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers, pour ce qui concerne cette autorit\u00e9, et un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie, pour ce qui concerne l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution, fixent les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent chapitre.","title":"Article L. 634-1"},{"location":"cmf/#article-l-634-2","text":"La proc\u00e9dure \u00e9tablie, en application du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, par les personnes mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 8\u00b0 et 10\u00b0 \u00e0 18\u00b0 du II de l'article L. 621-9 du pr\u00e9sent code et par les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 612-2, lorsqu'elles exercent des activit\u00e9s soumises aux obligations fix\u00e9es par les r\u00e8glements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1, permet le recueil et le traitement des signalements anonymes portant sur des manquements mentionn\u00e9s au m\u00eame article L. 634-1 et garantit l'anonymat de leur auteur.","title":"Article L. 634-2"},{"location":"cmf/#article-l-634-3","text":"Le III de l'article 8 et les articles 10-1 et 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique sont applicables \u00e0 toute personne physique ayant signal\u00e9 de bonne foi \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution des faits susceptibles de caract\u00e9riser un ou plusieurs des manquements mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 634-1 du pr\u00e9sent code.","title":"Article L. 634-3"},{"location":"cmf/#article-l-634-4","text":"Les personnes physiques mises en cause par un signalement adress\u00e9 \u00e0 l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers ou \u00e0 l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9solution au titre d'un manquement mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 634-1 ne peuvent faire l'objet, au seul motif qu'elles ont fait l'objet d'un tel signalement, d'une mesure mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a de l'article L. 634-3. Toute d\u00e9cision prise en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article est nulle de plein droit.","title":"Article L. 634-4"},{"location":"code-commerce/","text":"Code de commerce # Disposition relative \u00e0 la protection du secret des affaires. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Article L151-8 # A l'occasion d'une instance relative \u00e0 une atteinte au secret des affaires, le secret n'est pas opposable lorsque son obtention, son utilisation ou sa divulgation est intervenue : 1\u00b0 Pour exercer le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et de communication, y compris le respect de la libert\u00e9 de la presse, et \u00e0 la libert\u00e9 d'information telle que proclam\u00e9e dans la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne ; 2\u00b0 Pour r\u00e9v\u00e9ler, dans le but de prot\u00e9ger l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de bonne foi, une activit\u00e9 ill\u00e9gale, une faute ou un comportement r\u00e9pr\u00e9hensible, y compris lors de l'exercice du droit d'alerte d\u00e9fini \u00e0 l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique dans les conditions d\u00e9finies aux articles 6 et 8 de la m\u00eame loi ; 3\u00b0 Pour la protection d'un int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime reconnu par le droit de l'Union europ\u00e9enne ou le droit national.","title":"Code de commerce"},{"location":"code-commerce/#code-de-commerce","text":"Disposition relative \u00e0 la protection du secret des affaires. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Code de commerce"},{"location":"code-commerce/#article-l151-8","text":"A l'occasion d'une instance relative \u00e0 une atteinte au secret des affaires, le secret n'est pas opposable lorsque son obtention, son utilisation ou sa divulgation est intervenue : 1\u00b0 Pour exercer le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et de communication, y compris le respect de la libert\u00e9 de la presse, et \u00e0 la libert\u00e9 d'information telle que proclam\u00e9e dans la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne ; 2\u00b0 Pour r\u00e9v\u00e9ler, dans le but de prot\u00e9ger l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de bonne foi, une activit\u00e9 ill\u00e9gale, une faute ou un comportement r\u00e9pr\u00e9hensible, y compris lors de l'exercice du droit d'alerte d\u00e9fini \u00e0 l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique dans les conditions d\u00e9finies aux articles 6 et 8 de la m\u00eame loi ; 3\u00b0 Pour la protection d'un int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime reconnu par le droit de l'Union europ\u00e9enne ou le droit national.","title":"Article L151-8"},{"location":"code-defense-2016/","text":"Code de la d\u00e9fense (Loi Sapin II) # R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 15 juillet 2018 Article L. 4122-4 # Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, la titularisation, l'\u00e9valuation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un militaire pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens de l'article L. 4122-3 dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucun militaire ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 et 7 et du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. Dans le cas d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, le militaire doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue comp\u00e9tent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 4122-10. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des trois premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent article, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Le militaire qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Loi Sapin II"},{"location":"code-defense-2016/#code-de-la-defense-loi-sapin-ii","text":"R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 15 juillet 2018","title":"Code de la d\u00e9fense (Loi Sapin II)"},{"location":"code-defense-2016/#article-l-4122-4","text":"Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, la titularisation, l'\u00e9valuation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un militaire pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens de l'article L. 4122-3 dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucun militaire ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 et 7 et du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. Dans le cas d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, le militaire doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue comp\u00e9tent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 4122-10. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des trois premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent article, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Le militaire qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Article L. 4122-4"},{"location":"code-defense-lpm/","text":"Code de la d\u00e9fense (Loi du 13 juillet 2018) # Ces dispositions ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es par la loi n\u00b0 2018-607 du 13 juillet 2018 relative \u00e0 la programmation militaire 2019-2025. R\u00e9daction en vigueur du 15 juillet 2018 au 1er septembre 2022 Article L. 4122-4 # Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, la titularisation, l'\u00e9valuation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un militaire pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens de l'article L. 4122-3 dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucun militaire ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 et 7 et du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. Dans le cas d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, le militaire doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue comp\u00e9tent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 4122-10. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des quatre premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent article, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou d'un signalement constitutif d'une alerte au sens de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e , il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Le militaire qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou de tout fait susceptible d'entra\u00eener des sanctions disciplinaires de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Loi du 13.07.2018"},{"location":"code-defense-lpm/#code-de-la-defense-loi-du-13-juillet-2018","text":"Ces dispositions ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es par la loi n\u00b0 2018-607 du 13 juillet 2018 relative \u00e0 la programmation militaire 2019-2025. R\u00e9daction en vigueur du 15 juillet 2018 au 1er septembre 2022","title":"Code de la d\u00e9fense (Loi du 13 juillet 2018)"},{"location":"code-defense-lpm/#article-l-4122-4","text":"Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, la titularisation, l'\u00e9valuation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un militaire pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens de l'article L. 4122-3 dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucun militaire ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 et 7 et du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. Dans le cas d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, le militaire doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue comp\u00e9tent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 4122-10. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des quatre premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent article, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou d'un signalement constitutif d'une alerte au sens de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e , il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Le militaire qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou de tout fait susceptible d'entra\u00eener des sanctions disciplinaires de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Article L. 4122-4"},{"location":"code-defense/","text":"Code de la d\u00e9fense (Loi Waserman) # Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Obligations et responsabilit\u00e9s du militaire # Article L. 4122-4 # I. Un militaire signale aux autorit\u00e9s judiciaires des faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions conform\u00e9ment au second alin\u00e9a de l'article 40 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. Il peut signaler les m\u00eames faits aux autorit\u00e9s administratives. II. Un militaire peut signaler \u00e0 l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve des faits susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats, au sens de l'article L. 4122-3, dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue comp\u00e9tent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 4122-10. III. Un militaire ne peut faire l'objet d'aucune mesure concernant le recrutement, la formation, la titularisation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation, la mutation, la r\u00e9mun\u00e9ration, la reconversion, la radiation des cadres ou des contr\u00f4les, ni de toute autre mesure mentionn\u00e9e aux 11\u00b0 et 13\u00b0 \u00e0 15\u00b0 du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, ni de menaces ou de tentatives de recourir \u00e0 celles-ci, pour avoir : 1\u00b0 Effectu\u00e9 un signalement ou une divulgation publique dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e ; 2\u00b0 Signal\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 des faits mentionn\u00e9s aux I et II du pr\u00e9sent article. Les mesures de changement de lieu de travail et de modification des horaires de travail ne sont pas comprises parmi les mesures interdites en application du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 et 2\u00b0 du pr\u00e9sent III, les militaires b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e. IV. Le militaire qui t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi ou de tout fait susceptible d'entra\u00eener des sanctions disciplinaires ou signale ou relate de tels faits avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. Protections juridiques du militaire # Article L. 4123-10-1 # Aucun militaire ne doit subir les faits : 1\u00b0 Soit de harc\u00e8lement sexuel, constitu\u00e9 par des propos ou comportements \u00e0 connotation sexuelle r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui soit portent atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de leur caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9ent \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante ; 2\u00b0 Soit assimil\u00e9s au harc\u00e8lement sexuel, consistant en toute forme de pression grave, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, exerc\u00e9e dans le but r\u00e9el ou apparent d'obtenir un acte de nature sexuelle, que celui-ci soit recherch\u00e9 au profit de l'auteur des faits ou au profit d'un tiers. Aucun militaire ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du III de l'article L. 4122-4, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du m\u00eame III, pour avoir : a) Subi ou refus\u00e9 de subir les faits de harc\u00e8lement sexuel mentionn\u00e9s aux trois premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent article, y compris, dans le cas mentionn\u00e9 au 1\u00b0, si les propos ou comportements n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ; b) Formul\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces faits ; c) De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels faits. Dans les cas pr\u00e9vus aux a \u00e0 c du pr\u00e9sent article, les militaires b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Article L. 4123-10-2 # Aucun militaire ne doit subir les agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral qui ont pour objet ou pour effet une d\u00e9gradation des conditions de travail susceptible de porter atteinte \u00e0 ses droits et \u00e0 sa dignit\u00e9, d'alt\u00e9rer sa sant\u00e9 physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel. Aucun militaire ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du III de l'article L. 4122-4, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du m\u00eame III, pour avoir : a) Subi ou refus\u00e9 de subir les agissements de harc\u00e8lement moral mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article ; b) Exerc\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces agissements ; c) De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels agissements. Dans les cas pr\u00e9vus aux a \u00e0 c du pr\u00e9sent article, les militaires b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Est passible d'une sanction disciplinaire tout agent ou militaire ayant proc\u00e9d\u00e9 ou ayant enjoint de proc\u00e9der aux agissements d\u00e9finis ci-dessus. Article L. 4123-10-3 # I. Le dispositif de signalement pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 135-6 du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique est applicable aux militaires. II. Aucun militaire ayant recouru, de bonne foi, au dispositif de signalement mentionn\u00e9 au I du pr\u00e9sent article ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du III de l'article L. 4122-4, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du m\u00eame III. Les militaires mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Loi Waserman"},{"location":"code-defense/#code-de-la-defense-loi-waserman","text":"Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Code de la d\u00e9fense (Loi Waserman)"},{"location":"code-defense/#obligations-et-responsabilites-du-militaire","text":"","title":"Obligations et responsabilit\u00e9s du militaire"},{"location":"code-defense/#article-l-4122-4","text":"I. Un militaire signale aux autorit\u00e9s judiciaires des faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions conform\u00e9ment au second alin\u00e9a de l'article 40 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. Il peut signaler les m\u00eames faits aux autorit\u00e9s administratives. II. Un militaire peut signaler \u00e0 l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve des faits susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats, au sens de l'article L. 4122-3, dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue comp\u00e9tent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 4122-10. III. Un militaire ne peut faire l'objet d'aucune mesure concernant le recrutement, la formation, la titularisation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation, la mutation, la r\u00e9mun\u00e9ration, la reconversion, la radiation des cadres ou des contr\u00f4les, ni de toute autre mesure mentionn\u00e9e aux 11\u00b0 et 13\u00b0 \u00e0 15\u00b0 du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, ni de menaces ou de tentatives de recourir \u00e0 celles-ci, pour avoir : 1\u00b0 Effectu\u00e9 un signalement ou une divulgation publique dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e ; 2\u00b0 Signal\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 des faits mentionn\u00e9s aux I et II du pr\u00e9sent article. Les mesures de changement de lieu de travail et de modification des horaires de travail ne sont pas comprises parmi les mesures interdites en application du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 et 2\u00b0 du pr\u00e9sent III, les militaires b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e. IV. Le militaire qui t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi ou de tout fait susceptible d'entra\u00eener des sanctions disciplinaires ou signale ou relate de tels faits avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Article L. 4122-4"},{"location":"code-defense/#protections-juridiques-du-militaire","text":"","title":"Protections juridiques du militaire"},{"location":"code-defense/#article-l-4123-10-1","text":"Aucun militaire ne doit subir les faits : 1\u00b0 Soit de harc\u00e8lement sexuel, constitu\u00e9 par des propos ou comportements \u00e0 connotation sexuelle r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui soit portent atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de leur caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9ent \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante ; 2\u00b0 Soit assimil\u00e9s au harc\u00e8lement sexuel, consistant en toute forme de pression grave, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, exerc\u00e9e dans le but r\u00e9el ou apparent d'obtenir un acte de nature sexuelle, que celui-ci soit recherch\u00e9 au profit de l'auteur des faits ou au profit d'un tiers. Aucun militaire ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du III de l'article L. 4122-4, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du m\u00eame III, pour avoir : a) Subi ou refus\u00e9 de subir les faits de harc\u00e8lement sexuel mentionn\u00e9s aux trois premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent article, y compris, dans le cas mentionn\u00e9 au 1\u00b0, si les propos ou comportements n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ; b) Formul\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces faits ; c) De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels faits. Dans les cas pr\u00e9vus aux a \u00e0 c du pr\u00e9sent article, les militaires b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 4123-10-1"},{"location":"code-defense/#article-l-4123-10-2","text":"Aucun militaire ne doit subir les agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral qui ont pour objet ou pour effet une d\u00e9gradation des conditions de travail susceptible de porter atteinte \u00e0 ses droits et \u00e0 sa dignit\u00e9, d'alt\u00e9rer sa sant\u00e9 physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel. Aucun militaire ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du III de l'article L. 4122-4, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du m\u00eame III, pour avoir : a) Subi ou refus\u00e9 de subir les agissements de harc\u00e8lement moral mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article ; b) Exerc\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces agissements ; c) De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels agissements. Dans les cas pr\u00e9vus aux a \u00e0 c du pr\u00e9sent article, les militaires b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Est passible d'une sanction disciplinaire tout agent ou militaire ayant proc\u00e9d\u00e9 ou ayant enjoint de proc\u00e9der aux agissements d\u00e9finis ci-dessus.","title":"Article L. 4123-10-2"},{"location":"code-defense/#article-l-4123-10-3","text":"I. Le dispositif de signalement pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 135-6 du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique est applicable aux militaires. II. Aucun militaire ayant recouru, de bonne foi, au dispositif de signalement mentionn\u00e9 au I du pr\u00e9sent article ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du III de l'article L. 4122-4, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du m\u00eame III. Les militaires mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 4123-10-3"},{"location":"code-penal-2016/","text":"Code p\u00e9nal (Loi Sapin II) # Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022. Irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale # Article 122-9 # N'est pas p\u00e9nalement responsable la personne qui porte atteinte \u00e0 un secret prot\u00e9g\u00e9 par la loi, d\u00e8s lors que cette divulgation est n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e \u00e0 la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats en cause, qu'elle intervient dans le respect des proc\u00e9dures de signalement d\u00e9finies par la loi et que la personne r\u00e9pond aux crit\u00e8res de d\u00e9finition du lanceur d'alerte pr\u00e9vus \u00e0 l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Loi Sapin II"},{"location":"code-penal-2016/#code-penal-loi-sapin-ii","text":"Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022.","title":"Code p\u00e9nal (Loi Sapin II)"},{"location":"code-penal-2016/#irresponsabilite-penale","text":"","title":"Irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale"},{"location":"code-penal-2016/#article-122-9","text":"N'est pas p\u00e9nalement responsable la personne qui porte atteinte \u00e0 un secret prot\u00e9g\u00e9 par la loi, d\u00e8s lors que cette divulgation est n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e \u00e0 la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats en cause, qu'elle intervient dans le respect des proc\u00e9dures de signalement d\u00e9finies par la loi et que la personne r\u00e9pond aux crit\u00e8res de d\u00e9finition du lanceur d'alerte pr\u00e9vus \u00e0 l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article 122-9"},{"location":"code-penal/","text":"Code p\u00e9nal (Loi Waserman) # Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale # Article 122-9 # N'est pas p\u00e9nalement responsable la personne qui porte atteinte \u00e0 un secret prot\u00e9g\u00e9 par la loi, d\u00e8s lors que cette divulgation est n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e \u00e0 la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats en cause, qu'elle intervient dans le respect des conditions de signalement d\u00e9finies par la loi et que la personne r\u00e9pond aux crit\u00e8res de d\u00e9finition du lanceur d'alerte pr\u00e9vus \u00e0 l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. N'est pas non plus p\u00e9nalement responsable le lanceur d'alerte qui soustrait, d\u00e9tourne ou rec\u00e8le les documents ou tout autre support contenant les informations dont il a eu connaissance de mani\u00e8re licite et qu'il signale ou divulgue dans les conditions mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article. Le pr\u00e9sent article est \u00e9galement applicable au complice de ces infractions. Discriminations (art. 225-1 et s.) # Article 225-1 # Constitue une discrimination toute distinction op\u00e9r\u00e9e entre les personnes physiques sur le fondement de leur origine, de leur sexe, de leur situation de famille, de leur grossesse, de leur apparence physique, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de leur situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, de leur patronyme, de leur lieu de r\u00e9sidence, de leur \u00e9tat de sant\u00e9, de leur perte d'autonomie, de leur handicap, de leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, de leurs m\u0153urs, de leur orientation sexuelle, de leur identit\u00e9 de genre, de leur \u00e2ge, de leurs opinions politiques, de leurs activit\u00e9s syndicales, de leur qualit\u00e9 de lanceur d'alerte, de facilitateur ou de personne en lien avec un lanceur d'alerte au sens, respectivement, du I de l'article 6 et des 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'article 6-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, de leur capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de leur appartenance ou de leur non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une Nation, une pr\u00e9tendue race ou une religion d\u00e9termin\u00e9e. Constitue \u00e9galement une discrimination toute distinction op\u00e9r\u00e9e entre les personnes morales sur le fondement de l'origine, du sexe, de la situation de famille, de la grossesse, de l'apparence physique, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de la situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, du patronyme, du lieu de r\u00e9sidence, de l'\u00e9tat de sant\u00e9, de la perte d'autonomie, du handicap, des caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, des m\u0153urs, de l'orientation sexuelle, de l'identit\u00e9 de genre, de l'\u00e2ge, des opinions politiques, des activit\u00e9s syndicales, de la qualit\u00e9 de lanceur d'alerte, de facilitateur ou de personne en lien avec un lanceur d'alerte, au sens, respectivement, du I de l'article 6 et des 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'article 6-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e , de la capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de l'appartenance ou de la non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une Nation, une pr\u00e9tendue race ou une religion d\u00e9termin\u00e9e des membres ou de certains membres de ces personnes morales. Article 225-2 # La discrimination d\u00e9finie aux articles 225-1 \u00e0 225-1-2, commise \u00e0 l'\u00e9gard d'une personne physique ou morale, est punie de trois ans d'emprisonnement et de 45 000 euros d'amende lorsqu'elle consiste : 1\u00b0 A refuser la fourniture d'un bien ou d'un service ; 2\u00b0 A entraver l'exercice normal d'une activit\u00e9 \u00e9conomique quelconque ; 3\u00b0 A refuser d'embaucher, \u00e0 sanctionner ou \u00e0 licencier une personne ; 4\u00b0 A subordonner la fourniture d'un bien ou d'un service \u00e0 une condition fond\u00e9e sur l'un des \u00e9l\u00e9ments vis\u00e9s \u00e0 l'article 225-1 ou pr\u00e9vue aux articles 225-1-1 ou 225-1-2 ; 5\u00b0 A subordonner une offre d'emploi, une demande de stage ou une p\u00e9riode de formation en entreprise \u00e0 une condition fond\u00e9e sur l'un des \u00e9l\u00e9ments vis\u00e9s \u00e0 l'article 225-1 ou pr\u00e9vue aux articles 225-1-1 ou 225-1-2 ; 6\u00b0 A refuser d'accepter une personne \u00e0 l'un des stages vis\u00e9s par le 2\u00b0 de l'article L. 412-8 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Lorsque le refus discriminatoire pr\u00e9vu au 1\u00b0 est commis dans un lieu accueillant du public ou aux fins d'en interdire l'acc\u00e8s, les peines sont port\u00e9es \u00e0 cinq ans d'emprisonnement et \u00e0 75 000 euros d'amende. Article 225-3 # Les dispositions de l'article pr\u00e9c\u00e9dent ne sont pas applicables : 1\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es sur l'\u00e9tat de sant\u00e9, lorsqu'elles consistent en des op\u00e9rations ayant pour objet la pr\u00e9vention et la couverture du risque d\u00e9c\u00e8s, des risques portant atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique de la personne ou des risques d'incapacit\u00e9 de travail ou d'invalidit\u00e9. Toutefois, ces discriminations sont punies des peines pr\u00e9vues \u00e0 l'article pr\u00e9c\u00e9dent lorsqu'elles se fondent sur la prise en compte de tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9dictifs ayant pour objet une maladie qui n'est pas encore d\u00e9clar\u00e9e ou une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 une maladie ou qu'elles se fondent sur la prise en compte des cons\u00e9quences sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'un pr\u00e9l\u00e8vement d'organe tel que d\u00e9fini \u00e0 l'article L. 1231-1 du code de la sant\u00e9 publique ou de donn\u00e9es issues de techniques d'imagerie c\u00e9r\u00e9brale ; 2\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 ou le handicap, lorsqu'elles consistent en un refus d'embauche ou un licenciement fond\u00e9 sur l'inaptitude m\u00e9dicalement constat\u00e9e soit dans le cadre du titre IV du livre II du code du travail, soit dans le cadre des lois portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique ; 3\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es, en mati\u00e8re d'embauche, sur un motif mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 225-1 du pr\u00e9sent code, lorsqu'un tel motif constitue une exigence professionnelle essentielle et d\u00e9terminante et pour autant que l'objectif soit l\u00e9gitime et l'exigence proportionn\u00e9e ; 4\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es, en mati\u00e8re d'acc\u00e8s aux biens et services, sur le sexe lorsque cette discrimination est justifi\u00e9e par la protection des victimes de violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel, des consid\u00e9rations li\u00e9es au respect de la vie priv\u00e9e et de la d\u00e9cence, la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes ou des int\u00e9r\u00eats des hommes ou des femmes, la libert\u00e9 d'association ou l'organisation d'activit\u00e9s sportives ; 5\u00b0 Aux refus d'embauche fond\u00e9s sur la nationalit\u00e9 lorsqu'ils r\u00e9sultent de l'application des dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique ; 6\u00b0 Aux discriminations li\u00e9es au lieu de r\u00e9sidence lorsque la personne charg\u00e9e de la fourniture d'un bien ou service se trouve en situation de danger manifeste. Les mesures prises en faveur des personnes r\u00e9sidant dans certaines zones g\u00e9ographiques et visant \u00e0 favoriser l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne constituent pas une discrimination. Article 225-4 # Les personnes morales d\u00e9clar\u00e9es responsables p\u00e9nalement, dans les conditions pr\u00e9vues par l'article 121-2, des infractions d\u00e9finies \u00e0 l'article 225-2 encourent, outre l'amende suivant les modalit\u00e9s pr\u00e9vues par l'article 131-38, les peines pr\u00e9vues par les 2\u00b0 \u00e0 5\u00b0, 8\u00b0 et 9\u00b0 de l'article 131-39. L'interdiction mentionn\u00e9e au 2\u00b0 de l'article 131-39 porte sur l'activit\u00e9 dans l'exercice ou \u00e0 l'occasion de l'exercice de laquelle l'infraction a \u00e9t\u00e9 commise.","title":"Loi Waserman"},{"location":"code-penal/#code-penal-loi-waserman","text":"Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Code p\u00e9nal (Loi Waserman)"},{"location":"code-penal/#irresponsabilite-penale","text":"","title":"Irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale"},{"location":"code-penal/#article-122-9","text":"N'est pas p\u00e9nalement responsable la personne qui porte atteinte \u00e0 un secret prot\u00e9g\u00e9 par la loi, d\u00e8s lors que cette divulgation est n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e \u00e0 la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats en cause, qu'elle intervient dans le respect des conditions de signalement d\u00e9finies par la loi et que la personne r\u00e9pond aux crit\u00e8res de d\u00e9finition du lanceur d'alerte pr\u00e9vus \u00e0 l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. N'est pas non plus p\u00e9nalement responsable le lanceur d'alerte qui soustrait, d\u00e9tourne ou rec\u00e8le les documents ou tout autre support contenant les informations dont il a eu connaissance de mani\u00e8re licite et qu'il signale ou divulgue dans les conditions mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article. Le pr\u00e9sent article est \u00e9galement applicable au complice de ces infractions.","title":"Article 122-9"},{"location":"code-penal/#discriminations-art-225-1-et-s","text":"","title":"Discriminations (art. 225-1 et s.)"},{"location":"code-penal/#article-225-1","text":"Constitue une discrimination toute distinction op\u00e9r\u00e9e entre les personnes physiques sur le fondement de leur origine, de leur sexe, de leur situation de famille, de leur grossesse, de leur apparence physique, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de leur situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, de leur patronyme, de leur lieu de r\u00e9sidence, de leur \u00e9tat de sant\u00e9, de leur perte d'autonomie, de leur handicap, de leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, de leurs m\u0153urs, de leur orientation sexuelle, de leur identit\u00e9 de genre, de leur \u00e2ge, de leurs opinions politiques, de leurs activit\u00e9s syndicales, de leur qualit\u00e9 de lanceur d'alerte, de facilitateur ou de personne en lien avec un lanceur d'alerte au sens, respectivement, du I de l'article 6 et des 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'article 6-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, de leur capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de leur appartenance ou de leur non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une Nation, une pr\u00e9tendue race ou une religion d\u00e9termin\u00e9e. Constitue \u00e9galement une discrimination toute distinction op\u00e9r\u00e9e entre les personnes morales sur le fondement de l'origine, du sexe, de la situation de famille, de la grossesse, de l'apparence physique, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de la situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, du patronyme, du lieu de r\u00e9sidence, de l'\u00e9tat de sant\u00e9, de la perte d'autonomie, du handicap, des caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, des m\u0153urs, de l'orientation sexuelle, de l'identit\u00e9 de genre, de l'\u00e2ge, des opinions politiques, des activit\u00e9s syndicales, de la qualit\u00e9 de lanceur d'alerte, de facilitateur ou de personne en lien avec un lanceur d'alerte, au sens, respectivement, du I de l'article 6 et des 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'article 6-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e , de la capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de l'appartenance ou de la non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une Nation, une pr\u00e9tendue race ou une religion d\u00e9termin\u00e9e des membres ou de certains membres de ces personnes morales.","title":"Article 225-1"},{"location":"code-penal/#article-225-2","text":"La discrimination d\u00e9finie aux articles 225-1 \u00e0 225-1-2, commise \u00e0 l'\u00e9gard d'une personne physique ou morale, est punie de trois ans d'emprisonnement et de 45 000 euros d'amende lorsqu'elle consiste : 1\u00b0 A refuser la fourniture d'un bien ou d'un service ; 2\u00b0 A entraver l'exercice normal d'une activit\u00e9 \u00e9conomique quelconque ; 3\u00b0 A refuser d'embaucher, \u00e0 sanctionner ou \u00e0 licencier une personne ; 4\u00b0 A subordonner la fourniture d'un bien ou d'un service \u00e0 une condition fond\u00e9e sur l'un des \u00e9l\u00e9ments vis\u00e9s \u00e0 l'article 225-1 ou pr\u00e9vue aux articles 225-1-1 ou 225-1-2 ; 5\u00b0 A subordonner une offre d'emploi, une demande de stage ou une p\u00e9riode de formation en entreprise \u00e0 une condition fond\u00e9e sur l'un des \u00e9l\u00e9ments vis\u00e9s \u00e0 l'article 225-1 ou pr\u00e9vue aux articles 225-1-1 ou 225-1-2 ; 6\u00b0 A refuser d'accepter une personne \u00e0 l'un des stages vis\u00e9s par le 2\u00b0 de l'article L. 412-8 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Lorsque le refus discriminatoire pr\u00e9vu au 1\u00b0 est commis dans un lieu accueillant du public ou aux fins d'en interdire l'acc\u00e8s, les peines sont port\u00e9es \u00e0 cinq ans d'emprisonnement et \u00e0 75 000 euros d'amende.","title":"Article 225-2"},{"location":"code-penal/#article-225-3","text":"Les dispositions de l'article pr\u00e9c\u00e9dent ne sont pas applicables : 1\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es sur l'\u00e9tat de sant\u00e9, lorsqu'elles consistent en des op\u00e9rations ayant pour objet la pr\u00e9vention et la couverture du risque d\u00e9c\u00e8s, des risques portant atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique de la personne ou des risques d'incapacit\u00e9 de travail ou d'invalidit\u00e9. Toutefois, ces discriminations sont punies des peines pr\u00e9vues \u00e0 l'article pr\u00e9c\u00e9dent lorsqu'elles se fondent sur la prise en compte de tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9dictifs ayant pour objet une maladie qui n'est pas encore d\u00e9clar\u00e9e ou une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 une maladie ou qu'elles se fondent sur la prise en compte des cons\u00e9quences sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'un pr\u00e9l\u00e8vement d'organe tel que d\u00e9fini \u00e0 l'article L. 1231-1 du code de la sant\u00e9 publique ou de donn\u00e9es issues de techniques d'imagerie c\u00e9r\u00e9brale ; 2\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 ou le handicap, lorsqu'elles consistent en un refus d'embauche ou un licenciement fond\u00e9 sur l'inaptitude m\u00e9dicalement constat\u00e9e soit dans le cadre du titre IV du livre II du code du travail, soit dans le cadre des lois portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique ; 3\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es, en mati\u00e8re d'embauche, sur un motif mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 225-1 du pr\u00e9sent code, lorsqu'un tel motif constitue une exigence professionnelle essentielle et d\u00e9terminante et pour autant que l'objectif soit l\u00e9gitime et l'exigence proportionn\u00e9e ; 4\u00b0 Aux discriminations fond\u00e9es, en mati\u00e8re d'acc\u00e8s aux biens et services, sur le sexe lorsque cette discrimination est justifi\u00e9e par la protection des victimes de violences \u00e0 caract\u00e8re sexuel, des consid\u00e9rations li\u00e9es au respect de la vie priv\u00e9e et de la d\u00e9cence, la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes ou des int\u00e9r\u00eats des hommes ou des femmes, la libert\u00e9 d'association ou l'organisation d'activit\u00e9s sportives ; 5\u00b0 Aux refus d'embauche fond\u00e9s sur la nationalit\u00e9 lorsqu'ils r\u00e9sultent de l'application des dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique ; 6\u00b0 Aux discriminations li\u00e9es au lieu de r\u00e9sidence lorsque la personne charg\u00e9e de la fourniture d'un bien ou service se trouve en situation de danger manifeste. Les mesures prises en faveur des personnes r\u00e9sidant dans certaines zones g\u00e9ographiques et visant \u00e0 favoriser l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne constituent pas une discrimination.","title":"Article 225-3"},{"location":"code-penal/#article-225-4","text":"Les personnes morales d\u00e9clar\u00e9es responsables p\u00e9nalement, dans les conditions pr\u00e9vues par l'article 121-2, des infractions d\u00e9finies \u00e0 l'article 225-2 encourent, outre l'amende suivant les modalit\u00e9s pr\u00e9vues par l'article 131-38, les peines pr\u00e9vues par les 2\u00b0 \u00e0 5\u00b0, 8\u00b0 et 9\u00b0 de l'article 131-39. L'interdiction mentionn\u00e9e au 2\u00b0 de l'article 131-39 porte sur l'activit\u00e9 dans l'exercice ou \u00e0 l'occasion de l'exercice de laquelle l'infraction a \u00e9t\u00e9 commise.","title":"Article 225-4"},{"location":"code-travail-2016/","text":"Code du travail (Loi Sapin II) # Voir Sant\u00e9 publique et environnement pour l'alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement. Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022 Discriminations # Article L. 1132-3-3 # Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des premier et deuxi\u00e8me alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime, ou qu'elle a signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Article L. 1132-4 # Toute disposition ou tout acte pris \u00e0 l'\u00e9gard d'un salari\u00e9 en m\u00e9connaissance des dispositions du pr\u00e9sent chapitre est nul.","title":"Loi Sapin II"},{"location":"code-travail-2016/#code-du-travail-loi-sapin-ii","text":"Voir Sant\u00e9 publique et environnement pour l'alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement. Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022","title":"Code du travail (Loi Sapin II)"},{"location":"code-travail-2016/#discriminations","text":"","title":"Discriminations"},{"location":"code-travail-2016/#article-l-1132-3-3","text":"Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des premier et deuxi\u00e8me alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime, ou qu'elle a signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles.","title":"Article L. 1132-3-3"},{"location":"code-travail-2016/#article-l-1132-4","text":"Toute disposition ou tout acte pris \u00e0 l'\u00e9gard d'un salari\u00e9 en m\u00e9connaissance des dispositions du pr\u00e9sent chapitre est nul.","title":"Article L. 1132-4"},{"location":"code-travail/","text":"Code du travail (Loi Waserman) # Voir Sant\u00e9 publique et environnement pour l'alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Droit et libert\u00e9s dans l'entreprise # Article L. 1121-2 # Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ni faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, d'horaires de travail, d'\u00e9valuation de la performance, de mutation ou de renouvellement de contrat, ni de toute autre mesure mentionn\u00e9e au II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, pour avoir signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la m\u00eame loi. Discriminations # Article L. 1132-1 # Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de nomination ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, telle que d\u00e9finie \u00e0 l'article 1er de la loi n\u00b0 2008-496 du 27 mai 2008 portant diverses dispositions d'adaptation au droit communautaire dans le domaine de la lutte contre les discriminations, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, d'horaires de travail, d'\u00e9valuation de la performance, de mutation ou de renouvellement de contrat en raison de son origine, de son sexe, de ses m\u0153urs, de son orientation sexuelle, de son identit\u00e9 de genre, de son \u00e2ge, de sa situation de famille ou de sa grossesse, de ses caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de sa situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, de son appartenance ou de sa non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une nation ou une pr\u00e9tendue race, de ses opinions politiques, de ses activit\u00e9s syndicales ou mutualistes, de son exercice d'un mandat \u00e9lectif, de ses convictions religieuses, de son apparence physique, de son nom de famille, de son lieu de r\u00e9sidence ou de sa domiciliation bancaire, ou en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9, de sa perte d'autonomie ou de son handicap, de sa capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de sa qualit\u00e9 de lanceur d'alerte, de facilitateur ou de personne en lien avec un lanceur d'alerte, au sens, respectivement, du I de l'article 6 et des 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'article 6-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Article L. 1132-3-3 # Aucune personne ayant t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont elle a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions ou ayant relat\u00e9 de tels faits ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Article L. 1132-4 # Toute disposition ou tout acte pris \u00e0 l'\u00e9gard d'un salari\u00e9 en m\u00e9connaissance des dispositions du pr\u00e9sent chapitre ou du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique est nul. Harc\u00e8lement moral # Article L. 1152-1 # Aucun salari\u00e9 ne doit subir les agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral qui ont pour objet ou pour effet une d\u00e9gradation de ses conditions de travail susceptible de porter atteinte \u00e0 ses droits et \u00e0 sa dignit\u00e9, d'alt\u00e9rer sa sant\u00e9 physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel. Article L. 1152-2 # Aucune personne ayant subi ou refus\u00e9 de subir des agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral ou ayant, de bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels agissements ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Article L. 1152-3 # Toute rupture du contrat de travail intervenue en m\u00e9connaissance des dispositions des articles L. 1152-1 et L. 1152-2, toute disposition ou tout acte contraire est nul. Harc\u00e8lement sexuel # Article L. 1153-1 # Aucun salari\u00e9 ne doit subir des faits : 1\u00b0 Soit de harc\u00e8lement sexuel, constitu\u00e9 par des propos ou comportements \u00e0 connotation sexuelle ou sexiste r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui soit portent atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de leur caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9ent \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante ; Le harc\u00e8lement sexuel est \u00e9galement constitu\u00e9 : a) Lorsqu'un m\u00eame salari\u00e9 subit de tels propos ou comportements venant de plusieurs personnes, de mani\u00e8re concert\u00e9e ou \u00e0 l'instigation de l'une d'elles, alors m\u00eame que chacune de ces personnes n'a pas agi de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ; b) Lorsqu'un m\u00eame salari\u00e9 subit de tels propos ou comportements, successivement, venant de plusieurs personnes qui, m\u00eame en l'absence de concertation, savent que ces propos ou comportements caract\u00e9risent une r\u00e9p\u00e9tition ; 2\u00b0 Soit assimil\u00e9s au harc\u00e8lement sexuel, consistant en toute forme de pression grave, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, exerc\u00e9e dans le but r\u00e9el ou apparent d'obtenir un acte de nature sexuelle, que celui-ci soit recherch\u00e9 au profit de l'auteur des faits ou au profit d'un tiers. Article L. 1153-2 # Aucune personne ayant subi ou refus\u00e9 de subir des faits de harc\u00e8lement sexuel d\u00e9finis \u00e0 l'article L. 1153-1, y compris, dans le cas mentionn\u00e9 au 1\u00b0 du m\u00eame article L. 1153-1, si les propos ou comportements n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, ou ayant, de bonne foi, t\u00e9moign\u00e9 de faits de harc\u00e8lement sexuel ou relat\u00e9 de tels faits ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Article L. 1153-4 # Toute disposition ou tout acte contraire aux dispositions des articles L. 1153-1 et L. 1153-2 est nul. R\u00e8glement int\u00e9rieur # Article L. 1321-2 # Le r\u00e8glement int\u00e9rieur rappelle : 1\u00b0 Les dispositions relatives aux droits de la d\u00e9fense des salari\u00e9s d\u00e9finis aux articles L. 1332-1 \u00e0 L. 1332-3 ou par la convention collective applicable ; 2\u00b0 Les dispositions relatives aux harc\u00e8lements moral et sexuel et aux agissements sexistes pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent code ; 3\u00b0 L'existence du dispositif de protection des lanceurs d'alerte pr\u00e9vu au chapitre II de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Loi Waserman"},{"location":"code-travail/#code-du-travail-loi-waserman","text":"Voir Sant\u00e9 publique et environnement pour l'alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et d'environnement. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Code du travail (Loi Waserman)"},{"location":"code-travail/#droit-et-libertes-dans-lentreprise","text":"","title":"Droit et libert\u00e9s dans l'entreprise"},{"location":"code-travail/#article-l-1121-2","text":"Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ni faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, d'horaires de travail, d'\u00e9valuation de la performance, de mutation ou de renouvellement de contrat, ni de toute autre mesure mentionn\u00e9e au II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, pour avoir signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la m\u00eame loi.","title":"Article L. 1121-2"},{"location":"code-travail/#discriminations","text":"","title":"Discriminations"},{"location":"code-travail/#article-l-1132-1","text":"Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de nomination ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, telle que d\u00e9finie \u00e0 l'article 1er de la loi n\u00b0 2008-496 du 27 mai 2008 portant diverses dispositions d'adaptation au droit communautaire dans le domaine de la lutte contre les discriminations, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article L. 3221-3, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, d'horaires de travail, d'\u00e9valuation de la performance, de mutation ou de renouvellement de contrat en raison de son origine, de son sexe, de ses m\u0153urs, de son orientation sexuelle, de son identit\u00e9 de genre, de son \u00e2ge, de sa situation de famille ou de sa grossesse, de ses caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de sa situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, de son appartenance ou de sa non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une nation ou une pr\u00e9tendue race, de ses opinions politiques, de ses activit\u00e9s syndicales ou mutualistes, de son exercice d'un mandat \u00e9lectif, de ses convictions religieuses, de son apparence physique, de son nom de famille, de son lieu de r\u00e9sidence ou de sa domiciliation bancaire, ou en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9, de sa perte d'autonomie ou de son handicap, de sa capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de sa qualit\u00e9 de lanceur d'alerte, de facilitateur ou de personne en lien avec un lanceur d'alerte, au sens, respectivement, du I de l'article 6 et des 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'article 6-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 1132-1"},{"location":"code-travail/#article-l-1132-3-3","text":"Aucune personne ayant t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont elle a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions ou ayant relat\u00e9 de tels faits ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 1132-3-3"},{"location":"code-travail/#article-l-1132-4","text":"Toute disposition ou tout acte pris \u00e0 l'\u00e9gard d'un salari\u00e9 en m\u00e9connaissance des dispositions du pr\u00e9sent chapitre ou du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique est nul.","title":"Article L. 1132-4"},{"location":"code-travail/#harcelement-moral","text":"","title":"Harc\u00e8lement moral"},{"location":"code-travail/#article-l-1152-1","text":"Aucun salari\u00e9 ne doit subir les agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral qui ont pour objet ou pour effet une d\u00e9gradation de ses conditions de travail susceptible de porter atteinte \u00e0 ses droits et \u00e0 sa dignit\u00e9, d'alt\u00e9rer sa sant\u00e9 physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel.","title":"Article L. 1152-1"},{"location":"code-travail/#article-l-1152-2","text":"Aucune personne ayant subi ou refus\u00e9 de subir des agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral ou ayant, de bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels agissements ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 1152-2"},{"location":"code-travail/#article-l-1152-3","text":"Toute rupture du contrat de travail intervenue en m\u00e9connaissance des dispositions des articles L. 1152-1 et L. 1152-2, toute disposition ou tout acte contraire est nul.","title":"Article L. 1152-3"},{"location":"code-travail/#harcelement-sexuel","text":"","title":"Harc\u00e8lement sexuel"},{"location":"code-travail/#article-l-1153-1","text":"Aucun salari\u00e9 ne doit subir des faits : 1\u00b0 Soit de harc\u00e8lement sexuel, constitu\u00e9 par des propos ou comportements \u00e0 connotation sexuelle ou sexiste r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui soit portent atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de leur caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9ent \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante ; Le harc\u00e8lement sexuel est \u00e9galement constitu\u00e9 : a) Lorsqu'un m\u00eame salari\u00e9 subit de tels propos ou comportements venant de plusieurs personnes, de mani\u00e8re concert\u00e9e ou \u00e0 l'instigation de l'une d'elles, alors m\u00eame que chacune de ces personnes n'a pas agi de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ; b) Lorsqu'un m\u00eame salari\u00e9 subit de tels propos ou comportements, successivement, venant de plusieurs personnes qui, m\u00eame en l'absence de concertation, savent que ces propos ou comportements caract\u00e9risent une r\u00e9p\u00e9tition ; 2\u00b0 Soit assimil\u00e9s au harc\u00e8lement sexuel, consistant en toute forme de pression grave, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, exerc\u00e9e dans le but r\u00e9el ou apparent d'obtenir un acte de nature sexuelle, que celui-ci soit recherch\u00e9 au profit de l'auteur des faits ou au profit d'un tiers.","title":"Article L. 1153-1"},{"location":"code-travail/#article-l-1153-2","text":"Aucune personne ayant subi ou refus\u00e9 de subir des faits de harc\u00e8lement sexuel d\u00e9finis \u00e0 l'article L. 1153-1, y compris, dans le cas mentionn\u00e9 au 1\u00b0 du m\u00eame article L. 1153-1, si les propos ou comportements n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, ou ayant, de bonne foi, t\u00e9moign\u00e9 de faits de harc\u00e8lement sexuel ou relat\u00e9 de tels faits ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 1153-2"},{"location":"code-travail/#article-l-1153-4","text":"Toute disposition ou tout acte contraire aux dispositions des articles L. 1153-1 et L. 1153-2 est nul.","title":"Article L. 1153-4"},{"location":"code-travail/#reglement-interieur","text":"","title":"R\u00e8glement int\u00e9rieur"},{"location":"code-travail/#article-l-1321-2","text":"Le r\u00e8glement int\u00e9rieur rappelle : 1\u00b0 Les dispositions relatives aux droits de la d\u00e9fense des salari\u00e9s d\u00e9finis aux articles L. 1332-1 \u00e0 L. 1332-3 ou par la convention collective applicable ; 2\u00b0 Les dispositions relatives aux harc\u00e8lements moral et sexuel et aux agissements sexistes pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent code ; 3\u00b0 L'existence du dispositif de protection des lanceurs d'alerte pr\u00e9vu au chapitre II de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 1321-2"},{"location":"conflit-interet-2013/","text":"Loi du 11.10.2013 (Conflits d'int\u00e9r\u00eats) # La loi n\u00b0 2013-907 du 11 octobre 2013 relative \u00e0 la transparence de la vie publique a introduit une protection du lanceur d'alerte en mati\u00e8re de conflit d'int\u00e9r\u00eat d'un responsable public. Cette disposition a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 13 octobre 2013 au 11 d\u00e9cembre 2016. Article 25 de la loi du 11 octobre 2013 # I. Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e, licenci\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, \u00e0 son employeur, \u00e0 l'autorit\u00e9 charg\u00e9e de la d\u00e9ontologie au sein de l'organisme, \u00e0 une association de lutte contre la corruption agr\u00e9\u00e9e en application du II de l'article 20 de la pr\u00e9sente loi ou de l'article 2-23 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ou aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (1) de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, telle que d\u00e9finie \u00e0 l'article 2 de la pr\u00e9sente loi, concernant l'une des personnes mentionn\u00e9es aux articles 4 et 11, dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute rupture du contrat de travail qui en r\u00e9sulterait ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent I, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu de ces faits, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de la personne int\u00e9ress\u00e9e. Le juge peut ordonner toute mesure d'instruction utile. II. Toute personne qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, au sens du I du pr\u00e9sent article, de mauvaise foi ou avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est punie des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. (1) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"ou, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\".","title":"Loi du 13.10.2013 (Conflits d'int\u00e9r\u00eats)"},{"location":"conflit-interet-2013/#loi-du-11102013-conflits-dinterets","text":"La loi n\u00b0 2013-907 du 11 octobre 2013 relative \u00e0 la transparence de la vie publique a introduit une protection du lanceur d'alerte en mati\u00e8re de conflit d'int\u00e9r\u00eat d'un responsable public. Cette disposition a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 13 octobre 2013 au 11 d\u00e9cembre 2016.","title":"Loi du 11.10.2013 (Conflits d'int\u00e9r\u00eats)"},{"location":"conflit-interet-2013/#article-25-de-la-loi-du-11-octobre-2013","text":"I. Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e, licenci\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, \u00e0 son employeur, \u00e0 l'autorit\u00e9 charg\u00e9e de la d\u00e9ontologie au sein de l'organisme, \u00e0 une association de lutte contre la corruption agr\u00e9\u00e9e en application du II de l'article 20 de la pr\u00e9sente loi ou de l'article 2-23 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ou aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (1) de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, telle que d\u00e9finie \u00e0 l'article 2 de la pr\u00e9sente loi, concernant l'une des personnes mentionn\u00e9es aux articles 4 et 11, dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute rupture du contrat de travail qui en r\u00e9sulterait ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent I, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu de ces faits, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de la personne int\u00e9ress\u00e9e. Le juge peut ordonner toute mesure d'instruction utile. II. Toute personne qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats, au sens du I du pr\u00e9sent article, de mauvaise foi ou avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est punie des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. (1) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"ou, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\".","title":"Article 25 de la loi du 11 octobre 2013"},{"location":"corruption-2007/","text":"Loi du 13.11.2007 (Corruption) # La loi n\u00b02007-1598 du 13 novembre 2007 relative \u00e0 la lutte contre la corruption a introduit une protection du lanceur d'alerte en mati\u00e8re de corruption. Cette disposition a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 1er mai 2008 au 11 d\u00e9cembre 2016. Article L. 1161-1 du code du travail # Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (1) , de faits de corruption dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute rupture du contrat de travail qui en r\u00e9sulterait, toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que le salari\u00e9 concern\u00e9 ou le candidat \u00e0 un recrutement, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'il a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de faits de corruption, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers aux d\u00e9clarations ou au t\u00e9moignage du salari\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (1) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\".","title":"Loi du 13.11.2007 (Corruption)"},{"location":"corruption-2007/#loi-du-13112007-corruption","text":"La loi n\u00b02007-1598 du 13 novembre 2007 relative \u00e0 la lutte contre la corruption a introduit une protection du lanceur d'alerte en mati\u00e8re de corruption. Cette disposition a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 1er mai 2008 au 11 d\u00e9cembre 2016.","title":"Loi du 13.11.2007 (Corruption)"},{"location":"corruption-2007/#article-l-1161-1-du-code-du-travail","text":"Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (1) , de faits de corruption dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute rupture du contrat de travail qui en r\u00e9sulterait, toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que le salari\u00e9 concern\u00e9 ou le candidat \u00e0 un recrutement, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'il a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de faits de corruption, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers aux d\u00e9clarations ou au t\u00e9moignage du salari\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (1) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\".","title":"Article L. 1161-1 du code du travail"},{"location":"csi/","text":"Code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure # Proc\u00e9dure sp\u00e9cifique d'alerte applicable aux agents ayant recours aux techniques de renseignement pr\u00e9vues par le code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Version en vigueur depuis le 3 octobre 2015. Article L. 861-3 # I. Tout agent d'un service mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 811-2 ou d'un service d\u00e9sign\u00e9 par le d\u00e9cret en Conseil d'Etat pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 811-4 qui a connaissance, dans l'exercice de ses fonctions, de faits susceptibles de constituer une violation manifeste du pr\u00e9sent livre peut porter ces faits \u00e0 la connaissance de la seule Commission nationale de contr\u00f4le des techniques de renseignement, qui peut alors saisir le Conseil d'Etat dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 833-8 et en informer le Premier ministre. Lorsque la commission estime que l'ill\u00e9galit\u00e9 constat\u00e9e est susceptible de constituer une infraction, elle saisit le procureur de la R\u00e9publique dans le respect du secret de la d\u00e9fense nationale et transmet l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments port\u00e9s \u00e0 sa connaissance \u00e0 la Commission consultative (1) du secret de la d\u00e9fense nationale afin que celle-ci donne au Premier ministre son avis sur la possibilit\u00e9 de d\u00e9classifier tout ou partie de ces \u00e9l\u00e9ments en vue de leur transmission au procureur de la R\u00e9publique. II. Aucun agent ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de recrutement, de titularisation, de notation, de discipline, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation, d'interruption ou de renouvellement de contrat, pour avoir port\u00e9, de bonne foi, des faits mentionn\u00e9s au I \u00e0 la connaissance de la Commission nationale de contr\u00f4le des techniques de renseignement. Tout acte contraire au pr\u00e9sent alin\u00e9a est nul et non avenu. En cas de litige relatif \u00e0 l'application du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'agent int\u00e9ress\u00e9. Tout agent qui relate ou t\u00e9moigne des faits mentionn\u00e9s au I, de mauvaise foi ou avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits, encourt les peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. (1) Le terme \"consultative\" a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 par la loi n\u00b0 2017-55 du 20 janvier 2017 portant statut g\u00e9n\u00e9ral des autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes et des autorit\u00e9s publiques ind\u00e9pendantes.","title":"Code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure"},{"location":"csi/#code-de-la-securite-interieure","text":"Proc\u00e9dure sp\u00e9cifique d'alerte applicable aux agents ayant recours aux techniques de renseignement pr\u00e9vues par le code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Version en vigueur depuis le 3 octobre 2015.","title":"Code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure"},{"location":"csi/#article-l-861-3","text":"I. Tout agent d'un service mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 811-2 ou d'un service d\u00e9sign\u00e9 par le d\u00e9cret en Conseil d'Etat pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 811-4 qui a connaissance, dans l'exercice de ses fonctions, de faits susceptibles de constituer une violation manifeste du pr\u00e9sent livre peut porter ces faits \u00e0 la connaissance de la seule Commission nationale de contr\u00f4le des techniques de renseignement, qui peut alors saisir le Conseil d'Etat dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 833-8 et en informer le Premier ministre. Lorsque la commission estime que l'ill\u00e9galit\u00e9 constat\u00e9e est susceptible de constituer une infraction, elle saisit le procureur de la R\u00e9publique dans le respect du secret de la d\u00e9fense nationale et transmet l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments port\u00e9s \u00e0 sa connaissance \u00e0 la Commission consultative (1) du secret de la d\u00e9fense nationale afin que celle-ci donne au Premier ministre son avis sur la possibilit\u00e9 de d\u00e9classifier tout ou partie de ces \u00e9l\u00e9ments en vue de leur transmission au procureur de la R\u00e9publique. II. Aucun agent ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de recrutement, de titularisation, de notation, de discipline, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation, d'interruption ou de renouvellement de contrat, pour avoir port\u00e9, de bonne foi, des faits mentionn\u00e9s au I \u00e0 la connaissance de la Commission nationale de contr\u00f4le des techniques de renseignement. Tout acte contraire au pr\u00e9sent alin\u00e9a est nul et non avenu. En cas de litige relatif \u00e0 l'application du premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'agent int\u00e9ress\u00e9. Tout agent qui relate ou t\u00e9moigne des faits mentionn\u00e9s au I, de mauvaise foi ou avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits, encourt les peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. (1) Le terme \"consultative\" a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 par la loi n\u00b0 2017-55 du 20 janvier 2017 portant statut g\u00e9n\u00e9ral des autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes et des autorit\u00e9s publiques ind\u00e9pendantes.","title":"Article L. 861-3"},{"location":"decret-2017/","text":"D\u00e9cret relatif au recueil des signalements # D\u00e9cret n\u00b0 2017-564 du 19 avril 2017 relatif aux proc\u00e9dures de recueil des signalements \u00e9mis par les lanceurs d'alerte au sein des personnes morales de droit public ou de droit priv\u00e9 ou des administrations de l'Etat. Ce d\u00e9cret pr\u00e9voit les mesures d'application de la proc\u00e9dure de traitement des alertes pr\u00e9vue par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique (\u00ab loi Sapin II \u00bb), avant sa modification \u00e0 compter du 1er septembre 2022 par la loi \u00ab Waserman \u00bb du 21 mars 2022. Pr\u00e9ambule Le Premier ministre, Sur le rapport du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, Vu le code de la d\u00e9fense, notamment ses articles L. 4122-4 et L. 4122-10 ; Vu le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales ; Vu le code de la sant\u00e9 publique, notamment son article R. 6144-42 ; Vu le code du travail ; Vu la loi n\u00b0 78-17 du 6 janvier 1978 modifi\u00e9e relative \u00e0 l'informatique, aux fichiers et aux libert\u00e9s, notamment son article 25 I 4 ; Vu la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 modifi\u00e9e portant droits et obligations des fonctionnaires, notamment son article 28 bis, ensemble la loi n\u00b0 84-16 du 11 janvier 1984 modifi\u00e9e portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique de l'Etat, la loi n\u00b0 84-53 du 26 janvier 1984 modifi\u00e9e portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique territoriale et la loi n\u00b0 86-33 du 9 janvier 1986 modifi\u00e9e portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique hospitali\u00e8re ; Vu la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, notamment son article 8 ; Vu le d\u00e9cret n\u00b0 85-565 du 30 mai 1985 modifi\u00e9 relatif aux comit\u00e9s techniques des collectivit\u00e9s territoriales et de leurs \u00e9tablissements publics, notamment ses articles 1er et 8 ; Vu le d\u00e9cret n\u00b0 2011-184 du 15 f\u00e9vrier 2011 relatif aux comit\u00e9s techniques dans les administrations et les \u00e9tablissements publics de l'Etat, notamment son article 15 ; Vu l'avis de la Commission nationale de la n\u00e9gociation collective en date du 25 janvier 2017 ; Vu l'avis du Conseil commun de la fonction publique en date du 6 mars 2017 ; Vu l'avis du Conseil national d'\u00e9valuation des normes en date du 9 mars 2017 ; Le Conseil d'Etat (section sociale) entendu, D\u00e9cr\u00e8te : Article 1 # I. Les personnes morales de droit public autres que l'Etat ou les personnes morales de droit priv\u00e9 d'au moins cinquante agents ou salari\u00e9s, les communes de plus de 10 000 habitants, les d\u00e9partements et les r\u00e9gions ainsi que les \u00e9tablissement publics en relevant et les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre regroupant au moins une commune de plus de 10 000 habitants \u00e9tablissent les proc\u00e9dures de recueil des signalements pr\u00e9vues au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e, conform\u00e9ment aux r\u00e8gles qui r\u00e9gissent l'instrument juridique qu'ils adoptent. II. Dans les administrations centrales, les services \u00e0 comp\u00e9tence nationale et les services d\u00e9concentr\u00e9s relevant des administrations de l'Etat, la proc\u00e9dure de recueil des signalements est cr\u00e9\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 du ou des ministres comp\u00e9tents. III. Les autorit\u00e9s publiques ind\u00e9pendantes d'au moins cinquante agents et les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes \u00e9tablissent leurs proc\u00e9dures de recueil de signalement dans des conditions et selon des modalit\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9es par ces autorit\u00e9s et conform\u00e9ment aux r\u00e8gles qui les r\u00e9gissent. Article 2 # Les organismes mentionn\u00e9s \u00e0 l'article 1er peuvent pr\u00e9voir que les proc\u00e9dures de recueil des signalements sont communes \u00e0 plusieurs d'entre eux. Dans les organismes autres que ceux mentionn\u00e9s au II de l'article 1er, une proc\u00e9dure commune \u00e0 plusieurs organismes est \u00e9tablie apr\u00e8s d\u00e9cision concordante des organes comp\u00e9tents. Un arr\u00eat\u00e9 du ou des ministres comp\u00e9tents peut \u00e9galement cr\u00e9er une proc\u00e9dure commune \u00e0 des services plac\u00e9s sous leur autorit\u00e9 et \u00e0 des \u00e9tablissements publics plac\u00e9s sous leur tutelle, apr\u00e8s d\u00e9cision en ce sens des organes comp\u00e9tents de ces \u00e9tablissements. Article 3 # I. Pour les personnes morales de droit priv\u00e9 et pour les personnes morales de droit public employant des personnels dans les conditions du droit priv\u00e9, le seuil de cinquante salari\u00e9s pr\u00e9vu au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9termin\u00e9 selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au I de l'article L. 130-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et au premier alin\u00e9a de l'article L. 2322-2 du code du travail. II. Pour les personnes morales de droit public autres que celles mentionn\u00e9es au I du pr\u00e9sent article, le seuil de cinquante agents pr\u00e9vu au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9termin\u00e9 selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues pour le calcul des effectifs applicables aux comit\u00e9s techniques dont elles rel\u00e8vent. III. Lorsque la personne morale de droit public emploie des personnels dans des conditions de droit priv\u00e9 et de droit public, le seuil pr\u00e9vu au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9termin\u00e9 par le cumul des effectifs calcul\u00e9s respectivement selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au I et au II du pr\u00e9sent article. Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 15 du d\u00e9cret n\u00b0 2020-100 du 7 f\u00e9vrier 2020, ces dispositions s'appliquent \u00e0 compter du 1er juillet 2020. Article 4 # I. Le r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 au premier alin\u00e9a du I de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9sign\u00e9 par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes de l'organisme mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 1er du pr\u00e9sent d\u00e9cret. Il peut \u00eatre ext\u00e9rieur \u00e0 cet organisme. Le r\u00e9f\u00e9rent dispose, par son positionnement, de la comp\u00e9tence, de l'autorit\u00e9 et des moyens suffisants \u00e0 l'exercice de ses missions. Le r\u00e9f\u00e9rent peut \u00eatre une personne physique ou, quelle que soit sa d\u00e9nomination, toute entit\u00e9 de droit public ou de droit priv\u00e9, dot\u00e9e ou non de la personnalit\u00e9 morale. Le r\u00e9f\u00e9rent et l'ensemble des personnes appel\u00e9es \u00e0 conna\u00eetre du signalement sont soumis aux obligations pr\u00e9vues \u00e0 l'article 9 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e. II. La proc\u00e9dure de recueil des signalements pr\u00e9cise l'identit\u00e9 du r\u00e9f\u00e9rent susceptible de recevoir les alertes. III. Dans les organismes mentionn\u00e9s \u00e0 l'article 2 de la loi n\u00b0 84-16 du 11 janvier 1984 susvis\u00e9e, au premier alin\u00e9a de l'article 2 de la loi du 26 janvier 1984 susvis\u00e9e et \u00e0 l'article 2 de la loi n\u00b0 86-33 du 9 janvier 1986 susvis\u00e9e, le r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 28 bis de la loi du 13 juillet 1983 susvis\u00e9e peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 pour exercer les missions de r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 au I. Le r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 4122-10 du code de la d\u00e9fense peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 pour exercer les missions de r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 au I. Article 5 # I. La proc\u00e9dure de recueil des signalements pr\u00e9cise les modalit\u00e9s selon lesquelles l'auteur du signalement : 1\u00b0 Adresse son signalement au sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, direct ou indirect, \u00e0 l'employeur ou au r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 4 du pr\u00e9sent d\u00e9cret ; 2\u00b0 Fournit les faits, informations ou documents quel que soit leur forme ou leur support de nature \u00e0 \u00e9tayer son signalement lorsqu'il dispose de tels \u00e9l\u00e9ments ; 3\u00b0 Fournit les \u00e9l\u00e9ments permettant le cas \u00e9ch\u00e9ant un \u00e9change avec le destinataire du signalement. II. La proc\u00e9dure pr\u00e9cise les dispositions prises par l'organisme : 1\u00b0 Pour informer sans d\u00e9lai l'auteur du signalement de la r\u00e9ception de son signalement, ainsi que du d\u00e9lai raisonnable et pr\u00e9visible n\u00e9cessaire \u00e0 l'examen de sa recevabilit\u00e9 et des modalit\u00e9s suivant lesquelles il est inform\u00e9 des suites donn\u00e9es \u00e0 son signalement ; 2\u00b0 Pour garantir la stricte confidentialit\u00e9 de l'auteur du signalement, des faits objets du signalement et des personnes vis\u00e9es, y compris en cas de communication \u00e0 des tiers d\u00e8s lors que celle-ci est n\u00e9cessaire pour les seuls besoins de la v\u00e9rification ou du traitement du signalement ; 3\u00b0 Pour d\u00e9truire les \u00e9l\u00e9ments du dossier de signalement de nature \u00e0 permettre l'identification de l'auteur du signalement et celle des personnes vis\u00e9es par celui-ci lorsqu'aucune suite n'y a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, ainsi que le d\u00e9lai qui ne peut exc\u00e9der deux mois \u00e0 compter de la cl\u00f4ture de l'ensemble des op\u00e9rations de recevabilit\u00e9 ou de v\u00e9rification. L'auteur du signalement et les personnes vis\u00e9es par celui-ci sont inform\u00e9s de cette cl\u00f4ture. III. La proc\u00e9dure mentionne l'existence d'un traitement automatis\u00e9 des signalements mis en \u0153uvre apr\u00e8s autorisation de la Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s. Article 6 # L'organisme proc\u00e8de \u00e0 la diffusion de la proc\u00e9dure de recueil des signalements qu'il a \u00e9tablie par tout moyen, notamment par voie de notification, affichage ou publication, le cas \u00e9ch\u00e9ant sur son site internet, dans des conditions propres \u00e0 permettre \u00e0 la rendre accessible aux membres de son personnel ou \u00e0 ses agents, ainsi qu'\u00e0 ses collaborateurs ext\u00e9rieurs ou occasionnels. Cette information peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par voie \u00e9lectronique. Article 7 # Le pr\u00e9sent d\u00e9cret est applicable en Nouvelle-Cal\u00e9donie, en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et dans les \u00eeles Wallis et Futuna dans sa r\u00e9daction r\u00e9sultant du d\u00e9cret n\u00b0 2020-100 du 7 f\u00e9vrier 2020. Pour l'application des dispositions de l'article 3 du pr\u00e9sent d\u00e9cret, les r\u00e9f\u00e9rences au code du travail et au code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale sont remplac\u00e9es par les r\u00e9f\u00e9rences aux textes applicables localement en mati\u00e8re de calcul des seuils d'effectifs. Pour l'application du pr\u00e9sent d\u00e9cret, les r\u00e9f\u00e9rences au d\u00e9partement et \u00e0 la r\u00e9gion sont remplac\u00e9es par la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la collectivit\u00e9 pour la Guyane, la Martinique, Saint-Barth\u00e9lemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon, la Nouvelle-Cal\u00e9donie, la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et les \u00eeles Wallis et Futuna. Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 15 du d\u00e9cret n\u00b0 2020-100 du 7 f\u00e9vrier 2020, ces dispositions s'appliquent \u00e0 compter du 1er juillet 2020. Article 8 # Le pr\u00e9sent d\u00e9cret entre en vigueur le 1er janvier 2018. Article 9 # Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et du d\u00e9veloppement international, la ministre de l'environnement, de l'\u00e9nergie et de la mer, charg\u00e9e des relations internationales sur le climat, la ministre de l'\u00e9ducation nationale, de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, la ministre des affaires sociales et de la sant\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense, le garde des sceaux, ministre de la justice, la ministre du travail, de l'emploi, de la formation professionnelle et du dialogue social, le ministre de l'am\u00e9nagement du territoire, de la ruralit\u00e9 et des collectivit\u00e9s territoriales, le ministre de l'int\u00e9rieur, le ministre de l'agriculture, de l'agroalimentaire et de la for\u00eat, porte-parole du Gouvernement, la ministre du logement et de l'habitat durable, la ministre de la culture et de la communication, la ministre des familles, de l'enfance et des droits des femmes, la ministre de la fonction publique, le ministre de la ville, de la jeunesse et des sports et la ministre des outre-mer sont charg\u00e9s, chacun en ce qui le concerne, de l'ex\u00e9cution du pr\u00e9sent d\u00e9cret, qui sera publi\u00e9 au Journal officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Fait le 19 avril 2017.","title":"D\u00e9cret relatif au recueil des signalements"},{"location":"decret-2017/#decret-relatif-au-recueil-des-signalements","text":"D\u00e9cret n\u00b0 2017-564 du 19 avril 2017 relatif aux proc\u00e9dures de recueil des signalements \u00e9mis par les lanceurs d'alerte au sein des personnes morales de droit public ou de droit priv\u00e9 ou des administrations de l'Etat. Ce d\u00e9cret pr\u00e9voit les mesures d'application de la proc\u00e9dure de traitement des alertes pr\u00e9vue par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique (\u00ab loi Sapin II \u00bb), avant sa modification \u00e0 compter du 1er septembre 2022 par la loi \u00ab Waserman \u00bb du 21 mars 2022. Pr\u00e9ambule Le Premier ministre, Sur le rapport du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, Vu le code de la d\u00e9fense, notamment ses articles L. 4122-4 et L. 4122-10 ; Vu le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales ; Vu le code de la sant\u00e9 publique, notamment son article R. 6144-42 ; Vu le code du travail ; Vu la loi n\u00b0 78-17 du 6 janvier 1978 modifi\u00e9e relative \u00e0 l'informatique, aux fichiers et aux libert\u00e9s, notamment son article 25 I 4 ; Vu la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 modifi\u00e9e portant droits et obligations des fonctionnaires, notamment son article 28 bis, ensemble la loi n\u00b0 84-16 du 11 janvier 1984 modifi\u00e9e portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique de l'Etat, la loi n\u00b0 84-53 du 26 janvier 1984 modifi\u00e9e portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique territoriale et la loi n\u00b0 86-33 du 9 janvier 1986 modifi\u00e9e portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique hospitali\u00e8re ; Vu la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, notamment son article 8 ; Vu le d\u00e9cret n\u00b0 85-565 du 30 mai 1985 modifi\u00e9 relatif aux comit\u00e9s techniques des collectivit\u00e9s territoriales et de leurs \u00e9tablissements publics, notamment ses articles 1er et 8 ; Vu le d\u00e9cret n\u00b0 2011-184 du 15 f\u00e9vrier 2011 relatif aux comit\u00e9s techniques dans les administrations et les \u00e9tablissements publics de l'Etat, notamment son article 15 ; Vu l'avis de la Commission nationale de la n\u00e9gociation collective en date du 25 janvier 2017 ; Vu l'avis du Conseil commun de la fonction publique en date du 6 mars 2017 ; Vu l'avis du Conseil national d'\u00e9valuation des normes en date du 9 mars 2017 ; Le Conseil d'Etat (section sociale) entendu, D\u00e9cr\u00e8te :","title":"D\u00e9cret relatif au recueil des signalements"},{"location":"decret-2017/#article-1","text":"I. Les personnes morales de droit public autres que l'Etat ou les personnes morales de droit priv\u00e9 d'au moins cinquante agents ou salari\u00e9s, les communes de plus de 10 000 habitants, les d\u00e9partements et les r\u00e9gions ainsi que les \u00e9tablissement publics en relevant et les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre regroupant au moins une commune de plus de 10 000 habitants \u00e9tablissent les proc\u00e9dures de recueil des signalements pr\u00e9vues au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e, conform\u00e9ment aux r\u00e8gles qui r\u00e9gissent l'instrument juridique qu'ils adoptent. II. Dans les administrations centrales, les services \u00e0 comp\u00e9tence nationale et les services d\u00e9concentr\u00e9s relevant des administrations de l'Etat, la proc\u00e9dure de recueil des signalements est cr\u00e9\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 du ou des ministres comp\u00e9tents. III. Les autorit\u00e9s publiques ind\u00e9pendantes d'au moins cinquante agents et les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes \u00e9tablissent leurs proc\u00e9dures de recueil de signalement dans des conditions et selon des modalit\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9es par ces autorit\u00e9s et conform\u00e9ment aux r\u00e8gles qui les r\u00e9gissent.","title":"Article 1"},{"location":"decret-2017/#article-2","text":"Les organismes mentionn\u00e9s \u00e0 l'article 1er peuvent pr\u00e9voir que les proc\u00e9dures de recueil des signalements sont communes \u00e0 plusieurs d'entre eux. Dans les organismes autres que ceux mentionn\u00e9s au II de l'article 1er, une proc\u00e9dure commune \u00e0 plusieurs organismes est \u00e9tablie apr\u00e8s d\u00e9cision concordante des organes comp\u00e9tents. Un arr\u00eat\u00e9 du ou des ministres comp\u00e9tents peut \u00e9galement cr\u00e9er une proc\u00e9dure commune \u00e0 des services plac\u00e9s sous leur autorit\u00e9 et \u00e0 des \u00e9tablissements publics plac\u00e9s sous leur tutelle, apr\u00e8s d\u00e9cision en ce sens des organes comp\u00e9tents de ces \u00e9tablissements.","title":"Article 2"},{"location":"decret-2017/#article-3","text":"I. Pour les personnes morales de droit priv\u00e9 et pour les personnes morales de droit public employant des personnels dans les conditions du droit priv\u00e9, le seuil de cinquante salari\u00e9s pr\u00e9vu au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9termin\u00e9 selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au I de l'article L. 130-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et au premier alin\u00e9a de l'article L. 2322-2 du code du travail. II. Pour les personnes morales de droit public autres que celles mentionn\u00e9es au I du pr\u00e9sent article, le seuil de cinquante agents pr\u00e9vu au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9termin\u00e9 selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues pour le calcul des effectifs applicables aux comit\u00e9s techniques dont elles rel\u00e8vent. III. Lorsque la personne morale de droit public emploie des personnels dans des conditions de droit priv\u00e9 et de droit public, le seuil pr\u00e9vu au III de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9termin\u00e9 par le cumul des effectifs calcul\u00e9s respectivement selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues au I et au II du pr\u00e9sent article. Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 15 du d\u00e9cret n\u00b0 2020-100 du 7 f\u00e9vrier 2020, ces dispositions s'appliquent \u00e0 compter du 1er juillet 2020.","title":"Article 3"},{"location":"decret-2017/#article-4","text":"I. Le r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 au premier alin\u00e9a du I de l'article 8 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e est d\u00e9sign\u00e9 par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes de l'organisme mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 1er du pr\u00e9sent d\u00e9cret. Il peut \u00eatre ext\u00e9rieur \u00e0 cet organisme. Le r\u00e9f\u00e9rent dispose, par son positionnement, de la comp\u00e9tence, de l'autorit\u00e9 et des moyens suffisants \u00e0 l'exercice de ses missions. Le r\u00e9f\u00e9rent peut \u00eatre une personne physique ou, quelle que soit sa d\u00e9nomination, toute entit\u00e9 de droit public ou de droit priv\u00e9, dot\u00e9e ou non de la personnalit\u00e9 morale. Le r\u00e9f\u00e9rent et l'ensemble des personnes appel\u00e9es \u00e0 conna\u00eetre du signalement sont soumis aux obligations pr\u00e9vues \u00e0 l'article 9 de la loi du 9 d\u00e9cembre 2016 susvis\u00e9e. II. La proc\u00e9dure de recueil des signalements pr\u00e9cise l'identit\u00e9 du r\u00e9f\u00e9rent susceptible de recevoir les alertes. III. Dans les organismes mentionn\u00e9s \u00e0 l'article 2 de la loi n\u00b0 84-16 du 11 janvier 1984 susvis\u00e9e, au premier alin\u00e9a de l'article 2 de la loi du 26 janvier 1984 susvis\u00e9e et \u00e0 l'article 2 de la loi n\u00b0 86-33 du 9 janvier 1986 susvis\u00e9e, le r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 28 bis de la loi du 13 juillet 1983 susvis\u00e9e peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 pour exercer les missions de r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 au I. Le r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 4122-10 du code de la d\u00e9fense peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 pour exercer les missions de r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 au I.","title":"Article 4"},{"location":"decret-2017/#article-5","text":"I. La proc\u00e9dure de recueil des signalements pr\u00e9cise les modalit\u00e9s selon lesquelles l'auteur du signalement : 1\u00b0 Adresse son signalement au sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, direct ou indirect, \u00e0 l'employeur ou au r\u00e9f\u00e9rent mentionn\u00e9 \u00e0 l'article 4 du pr\u00e9sent d\u00e9cret ; 2\u00b0 Fournit les faits, informations ou documents quel que soit leur forme ou leur support de nature \u00e0 \u00e9tayer son signalement lorsqu'il dispose de tels \u00e9l\u00e9ments ; 3\u00b0 Fournit les \u00e9l\u00e9ments permettant le cas \u00e9ch\u00e9ant un \u00e9change avec le destinataire du signalement. II. La proc\u00e9dure pr\u00e9cise les dispositions prises par l'organisme : 1\u00b0 Pour informer sans d\u00e9lai l'auteur du signalement de la r\u00e9ception de son signalement, ainsi que du d\u00e9lai raisonnable et pr\u00e9visible n\u00e9cessaire \u00e0 l'examen de sa recevabilit\u00e9 et des modalit\u00e9s suivant lesquelles il est inform\u00e9 des suites donn\u00e9es \u00e0 son signalement ; 2\u00b0 Pour garantir la stricte confidentialit\u00e9 de l'auteur du signalement, des faits objets du signalement et des personnes vis\u00e9es, y compris en cas de communication \u00e0 des tiers d\u00e8s lors que celle-ci est n\u00e9cessaire pour les seuls besoins de la v\u00e9rification ou du traitement du signalement ; 3\u00b0 Pour d\u00e9truire les \u00e9l\u00e9ments du dossier de signalement de nature \u00e0 permettre l'identification de l'auteur du signalement et celle des personnes vis\u00e9es par celui-ci lorsqu'aucune suite n'y a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, ainsi que le d\u00e9lai qui ne peut exc\u00e9der deux mois \u00e0 compter de la cl\u00f4ture de l'ensemble des op\u00e9rations de recevabilit\u00e9 ou de v\u00e9rification. L'auteur du signalement et les personnes vis\u00e9es par celui-ci sont inform\u00e9s de cette cl\u00f4ture. III. La proc\u00e9dure mentionne l'existence d'un traitement automatis\u00e9 des signalements mis en \u0153uvre apr\u00e8s autorisation de la Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s.","title":"Article 5"},{"location":"decret-2017/#article-6","text":"L'organisme proc\u00e8de \u00e0 la diffusion de la proc\u00e9dure de recueil des signalements qu'il a \u00e9tablie par tout moyen, notamment par voie de notification, affichage ou publication, le cas \u00e9ch\u00e9ant sur son site internet, dans des conditions propres \u00e0 permettre \u00e0 la rendre accessible aux membres de son personnel ou \u00e0 ses agents, ainsi qu'\u00e0 ses collaborateurs ext\u00e9rieurs ou occasionnels. Cette information peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par voie \u00e9lectronique.","title":"Article 6"},{"location":"decret-2017/#article-7","text":"Le pr\u00e9sent d\u00e9cret est applicable en Nouvelle-Cal\u00e9donie, en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et dans les \u00eeles Wallis et Futuna dans sa r\u00e9daction r\u00e9sultant du d\u00e9cret n\u00b0 2020-100 du 7 f\u00e9vrier 2020. Pour l'application des dispositions de l'article 3 du pr\u00e9sent d\u00e9cret, les r\u00e9f\u00e9rences au code du travail et au code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale sont remplac\u00e9es par les r\u00e9f\u00e9rences aux textes applicables localement en mati\u00e8re de calcul des seuils d'effectifs. Pour l'application du pr\u00e9sent d\u00e9cret, les r\u00e9f\u00e9rences au d\u00e9partement et \u00e0 la r\u00e9gion sont remplac\u00e9es par la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la collectivit\u00e9 pour la Guyane, la Martinique, Saint-Barth\u00e9lemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon, la Nouvelle-Cal\u00e9donie, la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et les \u00eeles Wallis et Futuna. Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 15 du d\u00e9cret n\u00b0 2020-100 du 7 f\u00e9vrier 2020, ces dispositions s'appliquent \u00e0 compter du 1er juillet 2020.","title":"Article 7"},{"location":"decret-2017/#article-8","text":"Le pr\u00e9sent d\u00e9cret entre en vigueur le 1er janvier 2018.","title":"Article 8"},{"location":"decret-2017/#article-9","text":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et du d\u00e9veloppement international, la ministre de l'environnement, de l'\u00e9nergie et de la mer, charg\u00e9e des relations internationales sur le climat, la ministre de l'\u00e9ducation nationale, de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, la ministre des affaires sociales et de la sant\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense, le garde des sceaux, ministre de la justice, la ministre du travail, de l'emploi, de la formation professionnelle et du dialogue social, le ministre de l'am\u00e9nagement du territoire, de la ruralit\u00e9 et des collectivit\u00e9s territoriales, le ministre de l'int\u00e9rieur, le ministre de l'agriculture, de l'agroalimentaire et de la for\u00eat, porte-parole du Gouvernement, la ministre du logement et de l'habitat durable, la ministre de la culture et de la communication, la ministre des familles, de l'enfance et des droits des femmes, la ministre de la fonction publique, le ministre de la ville, de la jeunesse et des sports et la ministre des outre-mer sont charg\u00e9s, chacun en ce qui le concerne, de l'ex\u00e9cution du pr\u00e9sent d\u00e9cret, qui sera publi\u00e9 au Journal officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Fait le 19 avril 2017.","title":"Article 9"},{"location":"directive-2019/","text":"Directive UE du 23 octobre 2019 # Directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l\u2019Union. Transposition par les Etats membres au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2021. (Report de la limite au 17 d\u00e9cembre 2023 pour le canal interne des entit\u00e9s du secteur priv\u00e9 dont l'effectif salari\u00e9 est compris entre 50 et 249) Pr\u00e9ambule Le Parlement europ\u00e9en et le Conseil de l'Union europ\u00e9enne, vu le trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, et notamment son article 16, son article 43, paragraphe 2, son article 50, son article 53, paragraphe 1, ses articles 91, 100 et 114, son article 168, paragraphe 4, son article 169, son article 192, paragraphe 1, et son article 325, paragraphe 4, et le trait\u00e9 instituant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique, et notamment son article 31, vu la proposition de la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s transmission du projet d\u2019acte l\u00e9gislatif aux parlements nationaux, vu l\u2019avis de la Cour des comptes, vu l\u2019avis du Comit\u00e9 \u00e9conomique et social europ\u00e9en, apr\u00e8s consultation du Comit\u00e9 des r\u00e9gions, vu l\u2019avis du 30 novembre 2018 du groupe d\u2019experts vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 31 du trait\u00e9 instituant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique, statuant conform\u00e9ment \u00e0 la proc\u00e9dure l\u00e9gislative ordinaire, consid\u00e9rant ce qui suit : (1) Les personnes qui travaillent pour une organisation publique ou priv\u00e9e ou qui sont en contact avec une telle organisation dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles sont souvent les premi\u00e8res inform\u00e9es des menaces ou des atteintes \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public qui surviennent dans ce contexte. En signalant des violations du droit de l\u2019Union qui portent atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, ces personnes agissent en tant que \u00ablanceurs d\u2019alerte\u00bb et jouent ainsi un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9v\u00e9lation et la pr\u00e9vention de ces violations et dans la pr\u00e9servation du bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. Cependant, les lanceurs d\u2019alerte potentiels sont souvent dissuad\u00e9s de signaler leurs inqui\u00e9tudes ou leurs soup\u00e7ons par crainte de repr\u00e9sailles. Dans ce contexte, l\u2019importance d\u2019assurer une protection \u00e9quilibr\u00e9e et efficace des lanceurs d\u2019alerte est de plus en plus reconnue tant au niveau de l\u2019Union qu\u2019au niveau international. (2) Au niveau de l\u2019Union, les signalements et les divulgations publiques des lanceurs d\u2019alerte constituent une composante en amont de l\u2019application du droit et des politiques de l\u2019Union. Ils alimentent en informations les syst\u00e8mes d\u2019application de la loi en place au niveau national et au niveau de l\u2019Union, ce qui conduit \u00e0 une d\u00e9tection efficace des violations du droit de l\u2019Union ainsi qu\u2019\u00e0 des enqu\u00eates et \u00e0 des poursuites efficaces en la mati\u00e8re, renfor\u00e7ant ainsi la transparence et l\u2019obligation de rendre des comptes. (3) Dans certains domaines d\u2019action, les violations du droit de l\u2019Union, ind\u00e9pendamment de leur classification en droit national en tant que violations de type administratif, p\u00e9nal ou d\u2019une autre nature, peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, en ce qu\u2019elles engendrent des risques importants pour le bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. Lorsque des faiblesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es dans l\u2019application de la loi dans ces domaines, les lanceurs d\u2019alerte se trouvant habituellement dans une position privil\u00e9gi\u00e9e pour r\u00e9v\u00e9ler des violations, il est n\u00e9cessaire de renforcer l\u2019application de la loi en mettant en place de canaux de signalement efficaces, confidentiels et s\u00e9curis\u00e9s et en garantissant aux lanceurs d\u2019alerte une protection efficace contre les repr\u00e9sailles. (4) La protection des lanceurs d\u2019alerte telle qu\u2019elle se pr\u00e9sente actuellement dans l\u2019Union est fragment\u00e9e entre les \u00c9tats membres et in\u00e9gale d\u2019un domaine d\u2019action \u00e0 l\u2019autre. Les cons\u00e9quences des violations du droit de l\u2019Union ayant une dimension transfronti\u00e8re signal\u00e9es par les lanceurs d\u2019alerte illustrent la mani\u00e8re dont une protection insuffisante dans un \u00c9tat membre produit des effets n\u00e9gatifs sur le fonctionnement des politiques de l\u2019Union non seulement dans cet \u00c9tat membre, mais \u00e9galement dans d\u2019autres \u00c9tats membres et dans l\u2019Union dans son ensemble. (5) Des normes minimales communes garantissant une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte devraient s\u2019appliquer en ce qui concerne les actes et les domaines d\u2019action o\u00f9 il est n\u00e9cessaire de renforcer l\u2019application de la loi, le sous-signalement des violations par les lanceurs d\u2019alerte est un facteur cl\u00e9 affectant l\u2019application de la loi, et des violations du droit de l\u2019Union peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Les \u00c9tats membres pourraient d\u00e9cider d\u2019\u00e9tendre l\u2019application de dispositions nationales \u00e0 d\u2019autres domaines en vue de garantir un cadre complet et coh\u00e9rent de protection des lanceurs d\u2019alerte au niveau national. (6) La protection des lanceurs d\u2019alerte est n\u00e9cessaire pour renforcer l\u2019application du droit de l\u2019Union en mati\u00e8re de march\u00e9s publics. Il est n\u00e9cessaire non seulement de pr\u00e9venir et de d\u00e9tecter la fraude et la corruption dans le cadre de l\u2019ex\u00e9cution du budget de l\u2019Union, mais \u00e9galement de s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019application insuffisante des r\u00e8gles relatives aux march\u00e9s publics par les pouvoirs adjudicateurs nationaux et les entit\u00e9s adjudicatrices en ce qui concerne l\u2019ex\u00e9cution de travaux, la fourniture de produits ou la prestation de services. Les violations de ces r\u00e8gles engendrent des distorsions de concurrence, augmentent les co\u00fbts d\u2019exploitation, portent atteinte aux int\u00e9r\u00eats des investisseurs et des actionnaires et, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9duisent l\u2019attrait pour l\u2019investissement et cr\u00e9ent des conditions de concurrence in\u00e9gales pour toutes les entreprises dans l\u2019Union, ce qui nuit au bon fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur. (7) Dans le domaine des services financiers, la valeur ajout\u00e9e de la protection des lanceurs d\u2019alerte a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue par le l\u00e9gislateur de l\u2019Union. \u00c0 la suite de la crise financi\u00e8re, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de graves lacunes dans l\u2019application des r\u00e8gles pertinentes, des mesures de protection des lanceurs d\u2019alerte, notamment des canaux de signalement interne et externe ainsi qu\u2019une interdiction explicite des repr\u00e9sailles, ont \u00e9t\u00e9 introduites dans un nombre important d\u2019actes l\u00e9gislatifs dans le domaine des services financiers comme l\u2019a indiqu\u00e9 la Commission dans sa communication du 8 d\u00e9cembre 2010 intitul\u00e9e \u00abRenforcer les r\u00e9gimes de sanctions dans le secteur des services financiers\u00bb. En particulier, dans le contexte du cadre prudentiel applicable aux \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et aux entreprises d\u2019investissement, la directive 2013/36/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (4) pr\u00e9voit une protection des lanceurs d\u2019alerte qui s\u2019applique dans le cadre du r\u00e8glement (UE) no 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (5). (8) En ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 des produits mis sur le march\u00e9 int\u00e9rieur, les entreprises qui participent \u00e0 la cha\u00eene de fabrication et de distribution sont la principale source d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve, ce qui donne une valeur ajout\u00e9e aux signalements des lanceurs d\u2019alerte dans ces entreprises, ceux-ci \u00e9tant beaucoup plus proches des informations concernant d\u2019\u00e9ventuelles pratiques d\u00e9loyales et illicites de fabrication, d\u2019importation ou de distribution concernant des produits dangereux. Il est, d\u00e8s lors, n\u00e9cessaire d\u2019introduire une protection des lanceurs d\u2019alerte en ce qui concerne les exigences de s\u00e9curit\u00e9 applicables aux produits r\u00e9gis par la l\u00e9gislation harmonis\u00e9e de l\u2019Union figurant aux annexes I et II du r\u00e8glement (UE) 2019/1020 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (6), et en ce qui concerne les exigences g\u00e9n\u00e9rales en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des produits figurant dans la directive 2001/95/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (7). La protection des lanceurs d\u2019alerte pr\u00e9vue dans la pr\u00e9sente directive contribuerait \u00e9galement \u00e0 \u00e9viter le d\u00e9tournement d\u2019armes \u00e0 feu, de leurs pi\u00e8ces, composants et munitions, ainsi que de produits li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense, d\u00e8s lors qu\u2019elle encouragerait le signalement de violations du droit de l\u2019Union telles que la fraude documentaire, la modification du marquage et l\u2019acquisition frauduleuse d\u2019armes \u00e0 feu au sein de l\u2019Union o\u00f9 les violations consistent souvent en un d\u00e9tournement du march\u00e9 l\u00e9gal vers le march\u00e9 ill\u00e9gal. La protection des lanceurs d\u2019alerte pr\u00e9vue dans la pr\u00e9sente directive aiderait \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9venir la fabrication illicite d\u2019explosifs artisanaux en contribuant \u00e0 l\u2019application correcte des restrictions et des contr\u00f4les concernant les pr\u00e9curseurs d\u2019explosifs. (9) L\u2019importance de la protection des lanceurs d\u2019alerte en ce qu\u2019elle pr\u00e9vient et d\u00e9courage les violations des r\u00e8gles de l\u2019Union en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des transports, qui sont susceptibles de mettre en danger des vies humaines, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue dans les actes sectoriels de l\u2019Union sur la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, \u00e0 savoir dans le r\u00e8glement (UE) no 376/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (8), et la s\u00e9curit\u00e9 du transport maritime, \u00e0 savoir dans les directives 2013/54/UE (9) et 2009/16/CE (10) du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, qui pr\u00e9voient des mesures de protection adapt\u00e9es des lanceurs d\u2019alerte ainsi que des canaux de signalement sp\u00e9cifiques. Ces actes pr\u00e9voient \u00e9galement la protection contre les repr\u00e9sailles des travailleurs signalant leurs propres erreurs commises de bonne foi (\u00abculture de l\u2019\u00e9quit\u00e9\u00bb). Il est n\u00e9cessaire de compl\u00e9ter les \u00e9l\u00e9ments de protection des lanceurs d\u2019alerte qui existent dans ces deux secteurs, et d\u2019assurer une protection dans d\u2019autres modes de transport, \u00e0 savoir les transports par les voies navigables int\u00e9rieures, par la route et par le rail, pour renforcer l\u2019application des normes de s\u00e9curit\u00e9 en ce qui concerne ces modes de transport. (10) En ce qui concerne le domaine de la protection de l\u2019environnement, la collecte d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve, la pr\u00e9vention, la d\u00e9tection et le traitement des infractions en mati\u00e8re environnementale et des comportements illicites en la mati\u00e8re restent difficiles et les actions \u00e0 cet \u00e9gard doivent \u00eatre renforc\u00e9es, comme le reconna\u00eet la Commission dans sa communication du 18 janvier 2018 intitul\u00e9e \u00abActions de l\u2019Union europ\u00e9enne destin\u00e9es \u00e0 am\u00e9liorer le respect de la l\u00e9gislation environnementale et la gouvernance environnementale\u00bb. \u00c9tant donn\u00e9 qu\u2019avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente directive, les seules r\u00e8gles existantes en mati\u00e8re de protection des lanceurs d\u2019alerte li\u00e9es \u00e0 la protection de l\u2019environnement sont pr\u00e9vues dans un seul acte sectoriel, \u00e0 savoir la directive 2013/30/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (11), l\u2019introduction d\u2019une telle protection est n\u00e9cessaire pour assurer l\u2019application effective de l\u2019acquis de l\u2019Union en mati\u00e8re d\u2019environnement, dont les violations peuvent porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public avec des retomb\u00e9es possibles au-del\u00e0 des fronti\u00e8res nationales. L\u2019introduction d\u2019une telle protection est \u00e9galement pertinente dans les cas o\u00f9 des produits dangereux peuvent causer des dommages environnementaux. (11) Renforcer la protection des lanceurs d\u2019alerte permettrait \u00e9galement de pr\u00e9venir et d\u00e9courager les violations des r\u00e8gles de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, de radioprotection et de gestion responsable et s\u00fbre du combustible us\u00e9 et des d\u00e9chets radioactifs. Cela renforcerait aussi l\u2019application des dispositions pertinentes de la directive 2009/71/Euratom du Conseil (12) concernant la promotion et le renforcement d\u2019une culture efficace en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et, en particulier, l\u2019article 8 ter, paragraphe 2, point a), de cette directive qui exige notamment que l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation comp\u00e9tente mette en place des syst\u00e8mes de gestion qui accordent la priorit\u00e9 requise \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et qui favorisent, \u00e0 tous les niveaux du personnel et de l\u2019encadrement, la capacit\u00e9 de s\u2019interroger sur l\u2019application effective des principes et des pratiques de s\u00fbret\u00e9 pertinents et de rendre compte en temps utile sur les questions de s\u00fbret\u00e9. (12) La mise en place d\u2019un cadre de protection des lanceurs d\u2019alerte contribuerait \u00e9galement \u00e0 renforcer l\u2019ex\u00e9cution des dispositions existantes dans le domaine de la cha\u00eene alimentaire, et \u00e0 pr\u00e9venir les violations des r\u00e8gles de l\u2019Union dans ce domaine et, notamment, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires et des aliments pour animaux ainsi que de sant\u00e9, de protection et de bien-\u00eatre des animaux. Les diff\u00e9rentes r\u00e8gles de l\u2019Union pr\u00e9vues dans ces domaines sont \u00e9troitement li\u00e9es. Le r\u00e8glement (CE) no 178/2002 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (13) d\u00e9finit les principes g\u00e9n\u00e9raux et les exigences g\u00e9n\u00e9rales qui sous-tendent toutes les mesures de l\u2019Union et nationales relatives aux denr\u00e9es alimentaires et aux aliments pour animaux, en mettant l\u2019accent sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, afin de garantir un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection de la sant\u00e9 humaine et des int\u00e9r\u00eats des consommateurs en mati\u00e8re de denr\u00e9es alimentaires, ainsi que le fonctionnement efficace du march\u00e9 int\u00e9rieur. Ledit r\u00e8glement dispose, entre autres, que les exploitants du secteur de l\u2019alimentation humaine et animale ne peuvent pas d\u00e9courager leurs employ\u00e9s et d\u2019autres personnes de coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes lorsqu\u2019une telle coop\u00e9ration pourrait permettre de pr\u00e9venir, de r\u00e9duire ou d\u2019\u00e9liminer un risque provoqu\u00e9 par une denr\u00e9e alimentaire. Le l\u00e9gislateur de l\u2019Union a adopt\u00e9 une approche analogue dans le domaine de la sant\u00e9 animale dans le r\u00e8glement (UE) 2016/429 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (14) \u00e9tablissant les r\u00e8gles de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies animales transmissibles aux animaux ou aux \u00eatres humains et dans le domaine de la protection et du bien-\u00eatre des animaux dans les \u00e9levages, des animaux utilis\u00e9s \u00e0 des fins scientifiques, des animaux pendant le transport et des animaux au moment de leur mise \u00e0 mort, dans la directive 98/58/CE du Conseil (15) et la directive 2010/63/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (16), ainsi que dans les r\u00e8glements (CE) no 1/2005 (17) et (CE) no 1099/2009 (18) du Conseil, respectivement. (13) Les signalements de violations effectu\u00e9s par les lanceurs d\u2019alerte peuvent \u00eatre essentiels pour d\u00e9tecter et pr\u00e9venir, r\u00e9duire ou \u00e9liminer les risques pour la sant\u00e9 publique et la protection des consommateurs r\u00e9sultant de violations des r\u00e8gles de l\u2019Union, qui pourraient autrement rester cach\u00e9es. En particulier, la protection du consommateur est aussi \u00e9troitement li\u00e9e aux cas o\u00f9 des produits dangereux peuvent causer un pr\u00e9judice consid\u00e9rable aux consommateurs. (14) Le respect de la vie priv\u00e9e et la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, qui sont consacr\u00e9s en tant que droits fondamentaux par les articles 7 et 8 de la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9e \u00abCharte\u00bb), sont d\u2019autres domaines dans lesquels les lanceurs d\u2019alerte peuvent contribuer \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des violations du droit de l\u2019Union susceptibles de porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Les lanceurs d\u2019alerte peuvent \u00e9galement aider \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des violations de la directive (UE) 2016/1148 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (19) sur la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information, qui introduit une exigence de notification des incidents, y compris ceux qui ne compromettent pas les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, et des exigences de s\u00e9curit\u00e9 pour les entit\u00e9s fournissant des services essentiels dans de nombreux secteurs, par exemple l\u2019\u00e9nergie, la sant\u00e9, les transports et les banques, pour les fournisseurs de services num\u00e9riques cl\u00e9s, par exemple, les services en nuage, et pour les fournisseurs de services de base, tels que l\u2019eau, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz. Les signalements des lanceurs d\u2019alerte dans ce domaine sont particuli\u00e8rement utiles pour pr\u00e9venir les incidents de s\u00e9curit\u00e9 susceptibles d\u2019affecter des activit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales cl\u00e9s et des services num\u00e9riques largement utilis\u00e9s ainsi que pour pr\u00e9venir toute violation des r\u00e8gles de l\u2019Union en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. De tels signalements contribuent \u00e0 assurer la continuit\u00e9 des services qui sont essentiels au fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur et au bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. (15) En outre, la protection des int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union, qui est li\u00e9e \u00e0 la lutte contre la fraude, la corruption et toute autre activit\u00e9 ill\u00e9gale affectant les d\u00e9penses de l\u2019Union, la perception des recettes et des fonds de l\u2019Union ou des actifs de l\u2019Union, est un domaine essentiel dans lequel l\u2019application du droit de l\u2019Union doit \u00eatre renforc\u00e9e. Le renforcement de la protection des int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union est \u00e9galement pertinent pour l\u2019ex\u00e9cution du budget de l\u2019Union concernant les d\u00e9penses encourues sur la base du trait\u00e9 instituant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique (trait\u00e9 Euratom). L\u2019absence d\u2019une application effective des r\u00e8gles dans le domaine de la protection des int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union, y compris en mati\u00e8re de pr\u00e9vention de la fraude et de la corruption au niveau national, entra\u00eene une diminution des recettes de l\u2019Union et une utilisation abusive des fonds de l\u2019Union, ce qui peut fausser les investissements publics, entraver la croissance et saper la confiance des citoyens dans l\u2019action de l\u2019Union. L\u2019article 325 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne exige de l\u2019Union et des \u00c9tats membres qu\u2019ils combattent la fraude et toute autre activit\u00e9 ill\u00e9gale portant atteinte aux int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union. Les mesures de l\u2019Union pertinentes \u00e0 cet \u00e9gard incluent, en particulier, le r\u00e8glement (CE, Euratom) no 2988/95 du Conseil (20) et le r\u00e8glement (UE, Euratom) no 883/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (21). Le r\u00e8glement (CE, Euratom) no 2988/95 est compl\u00e9t\u00e9, pour les types les plus graves d\u2019agissements li\u00e9s \u00e0 la fraude, par la directive (UE) 2017/1371 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (22) et par la convention \u00e9tablie sur la base de l\u2019article K.3 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, relative \u00e0 la protection des int\u00e9r\u00eats financiers des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes du 26 juillet 1995 (23), y compris ses protocoles du 27 septembre 1996 (24), du 29 novembre 1996 (25) et du 19 juin 1997 (26). Cette convention et ces protocoles restent en vigueur pour les \u00c9tats membres qui ne sont pas li\u00e9s par la directive (UE) 2017/1371. (16) Des normes communes minimales applicables \u00e0 la protection des lanceurs d\u2019alerte devraient aussi \u00eatre fix\u00e9es en ce qui concerne les violations relatives au march\u00e9 int\u00e9rieur vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 26, paragraphe 2, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. En outre, conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9e \u00abCour\u00bb), des mesures de l\u2019Union destin\u00e9es \u00e0 \u00e9tablir ou assurer le fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur ont pour objet de contribuer \u00e0 l\u2019\u00e9limination des obstacles existants ou naissants \u00e0 la libre circulation des marchandises ou \u00e0 la libre prestation des services, et de contribuer \u00e0 l\u2019\u00e9limination des distorsions de concurrence. (17) Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, une protection des lanceurs d\u2019alerte renfor\u00e7ant l\u2019application du droit de la concurrence de l\u2019Union, y compris concernant les aides d\u2019\u00c9tat, permettrait de prot\u00e9ger le fonctionnement efficace des march\u00e9s dans l\u2019Union, de garantir des conditions de concurrence \u00e9quitables pour les entreprises et d\u2019offrir des avantages aux consommateurs. En ce qui concerne les r\u00e8gles de concurrence applicables aux entreprises, l\u2019importance des signalements d\u2019initi\u00e9s dans la d\u00e9tection des infractions au droit de la concurrence a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue dans la politique de cl\u00e9mence poursuivie par la Commission en vertu de l\u2019article 4 bis du r\u00e8glement (CE) no 773/2004 de la Commission (27) ainsi qu\u2019avec la mise en place r\u00e9cente d\u2019un outil de lancement d\u2019alertes anonyme par la Commission. Les violations en mati\u00e8re de droit de la concurrence et les violations des r\u00e8gles en mati\u00e8re d\u2019aides d\u2019\u00c9tat concernent les articles 101, 102, 106, 107 et 108 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne et les r\u00e8gles de droit d\u00e9riv\u00e9 adopt\u00e9es pour leur application. (18) Les violations de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et les dispositifs visant \u00e0 obtenir un avantage fiscal et \u00e0 \u00e9luder des obligations l\u00e9gales, allant de ce fait \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou de la finalit\u00e9 de la l\u00e9gislation applicable en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, nuisent au bon fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur. De tels violations et dispositifs peuvent donner lieu \u00e0 une concurrence fiscale d\u00e9loyale et \u00e0 une \u00e9vasion fiscale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, faussant les r\u00e8gles du jeu pour les entreprises et entra\u00eenant une perte de recettes fiscales pour les \u00c9tats membres et pour le budget de l\u2019Union dans son ensemble. La pr\u00e9sente directive devrait pr\u00e9voir une protection, contre les repr\u00e9sailles, des personnes qui signalent des dispositifs abusifs et/ou tendant \u00e0 l\u2019\u00e9vasion qui pourraient autrement passer inaper\u00e7us, en vue de renforcer la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 pr\u00e9server le bon fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur et \u00e0 supprimer les distorsions du commerce ou obstacles au commerce qui nuisent \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises sur le march\u00e9 int\u00e9rieur, et qui sont directement li\u00e9s aux r\u00e8gles sur la libre circulation et sont \u00e9galement pertinents pour l\u2019application des r\u00e8gles en mati\u00e8re d\u2019aides d\u2019\u00c9tat. La protection des lanceurs d\u2019alerte pr\u00e9vue dans la pr\u00e9sente directive s\u2019ajouterait aux r\u00e9centes initiatives de la Commission visant \u00e0 am\u00e9liorer la transparence et l\u2019\u00e9change d\u2019informations dans le domaine de la fiscalit\u00e9 et \u00e0 cr\u00e9er un environnement fiscal plus \u00e9quitable pour les entreprises au sein de l\u2019Union, en vue d\u2019accro\u00eetre l\u2019efficacit\u00e9 des \u00c9tats membres dans l\u2019identification des dispositifs abusifs et/ou tendant \u00e0 l\u2019\u00e9vasion, et contribuerait \u00e0 pr\u00e9venir de tels dispositifs. Cependant, la pr\u00e9sente directive n\u2019harmonise pas les dispositions en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, que ce soit sur le fond ou en mati\u00e8re de proc\u00e9dure, et ne cherche pas \u00e0 renforcer l\u2019application des r\u00e8gles en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s au niveau national, sans pr\u00e9judice de la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats membres d\u2019utiliser \u00e0 cette fin des informations signal\u00e9es. (19) L\u2019article 2, paragraphe 1, point a), d\u00e9finit le champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive au moyen d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une liste d\u2019actes de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans l\u2019annexe. Il en d\u00e9coule que, lorsque ces actes de l\u2019Union d\u00e9finissent, \u00e0 leur tour, leur champ d\u2019application mat\u00e9riel par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des actes de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans leurs annexes, ces derniers actes font aussi partie du champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive. En outre, le renvoi aux actes figurant en annexe devrait \u00eatre entendu comme comprenant toutes les mesures d\u2019ex\u00e9cution ou de d\u00e9l\u00e9gation adopt\u00e9es au niveau national ou de l\u2019Union en application de ces actes. De plus, la r\u00e9f\u00e9rence aux actes de l\u2019Union figurant en annexe doit s\u2019entendre comme une r\u00e9f\u00e9rence dynamique, conform\u00e9ment au syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence standard pour les actes juridiques de l\u2019Union. D\u00e8s lors, si un acte de l\u2019Union figurant en annexe a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 ou est modifi\u00e9, la r\u00e9f\u00e9rence est faite \u00e0 l\u2019acte modifi\u00e9; si un acte de l\u2019Union figurant en annexe a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ou est remplac\u00e9, la r\u00e9f\u00e9rence est faite au nouvel acte. (20) Certains actes de l\u2019Union, en particulier dans le domaine des services financiers, tels que le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (28) et la directive d\u2019ex\u00e9cution (UE) 2015/2392 de la Commission (29), adopt\u00e9e sur la base de ce r\u00e8glement, contiennent d\u00e9j\u00e0 des r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es sur la protection des lanceurs d\u2019alerte. Les r\u00e8gles sp\u00e9cifiques \u00e0 cet \u00e9gard pr\u00e9vues dans une telle l\u00e9gislation existante de l\u2019Union, y compris les actes de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans la partie II de l\u2019annexe de la pr\u00e9sente directive, qui sont adapt\u00e9es aux secteurs concern\u00e9s, devraient \u00eatre maintenues. Cela est particuli\u00e8rement important pour d\u00e9terminer quelles entit\u00e9s juridiques dans le domaine des services financiers, de la pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme sont actuellement oblig\u00e9es d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne. Parall\u00e8lement, afin d\u2019assurer la coh\u00e9rence et de garantir la s\u00e9curit\u00e9 juridique dans tous les \u00c9tats membres, la pr\u00e9sente directive devrait \u00eatre applicable \u00e0 l\u2019\u00e9gard de toutes les mati\u00e8res non r\u00e9gies par des actes sectoriels et devrait ainsi compl\u00e9ter de tels actes afin qu\u2019ils soient totalement align\u00e9s sur les normes minimales. En particulier, la pr\u00e9sente directive devrait pr\u00e9ciser plus en d\u00e9tail la conception des canaux de signalement interne et externe, les obligations des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et les formes sp\u00e9cifiques de protection \u00e0 assurer au niveau national contre les repr\u00e9sailles. \u00c0 cet \u00e9gard, en vertu de l\u2019article 28, paragraphe 4, du r\u00e8glement (UE) no 1286/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (30), les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir un canal de signalement interne dans le domaine r\u00e9gi par ledit r\u00e8glement. Par souci de coh\u00e9rence avec les normes minimales pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive devrait aussi s\u2019appliquer \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e8glement (UE) no 1286/2014. (21) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 la protection accord\u00e9e aux travailleurs lorsqu\u2019ils signalent des violations du droit du travail de l\u2019Union. En particulier, dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et de la sant\u00e9 au travail, l\u2019article 11 de la directive 89/391/CEE du Conseil (31) impose d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats membres de veiller \u00e0 ce que les travailleurs ou leurs repr\u00e9sentants ne subissent pas de pr\u00e9judice parce qu\u2019ils formulent des demandes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019employeur ou lui font des propositions sur les mesures appropri\u00e9es \u00e0 prendre pour att\u00e9nuer les risques pour les travailleurs et/ou \u00e9liminer les sources de danger. En vertu de ladite directive, les travailleurs et leurs repr\u00e9sentants ont le droit de faire appel \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente s\u2019ils estiment que les mesures prises et les moyens engag\u00e9s par l\u2019employeur ne sont pas suffisants pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9. (22) Les \u00c9tats membres pourraient d\u00e9cider de pr\u00e9voir que les signalements de griefs interpersonnels affectant exclusivement l\u2019auteur de signalement, en d\u2019autres termes les griefs concernant des conflits interpersonnels entre l\u2019auteur de signalement et un autre travailleur, peuvent \u00eatre communiqu\u00e9s via d\u2019autres proc\u00e9dures. (23) La pr\u00e9sente directive devrait \u00eatre sans pr\u00e9judice de la protection accord\u00e9e par les proc\u00e9dures mises en place pour le signalement d\u2019activit\u00e9s ill\u00e9gales \u00e9ventuelles, notamment une fraude ou une corruption, qui sont pr\u00e9judiciables aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019Union, ou pour le signalement d\u2019une conduite en rapport avec l\u2019exercice de fonctions professionnelles qui pourrait constituer un grave manquement aux obligations des fonctionnaires et autres agents de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9tablies en vertu des articles 22 bis, 22 ter et 22 quater du statut des fonctionnaires de l\u2019Union europ\u00e9enne et du r\u00e9gime applicable aux autres agents de l\u2019Union, fix\u00e9s dans le r\u00e8glement (CEE, Euratom, CECA) no 259/68 du Conseil (32). La pr\u00e9sente directive devrait s\u2019appliquer lorsque des fonctionnaires et autres agents de l\u2019Union signalent des violations qui ont lieu dans un contexte professionnel en dehors de leur relation de travail avec les institutions, organes ou organismes de l\u2019Union. (24) La s\u00e9curit\u00e9 nationale continue de relever de la seule responsabilit\u00e9 de chacun des \u00c9tats membres. La pr\u00e9sente directive ne devrait pas s\u2019appliquer aux signalements de violations en mati\u00e8re de march\u00e9s publics comportant des aspects touchant \u00e0 la d\u00e9fense ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 si ceux-ci rel\u00e8vent de l\u2019article 346 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence de la Cour. Si des \u00c9tats membres d\u00e9cident d\u2019\u00e9tendre la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive \u00e0 d\u2019autres domaines ou actes, qui ne rel\u00e8vent pas du champ d\u2019application mat\u00e9riel de celle-ci, il devrait leur \u00eatre possible d\u2019adopter des dispositions sp\u00e9cifiques visant \u00e0 prot\u00e9ger des int\u00e9r\u00eats essentiels de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 cet \u00e9gard. (25) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas non plus porter atteinte \u00e0 la protection des informations classifi\u00e9es qui, en vertu du droit de l\u2019Union ou des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires ou administratives en vigueur dans l\u2019\u00c9tat membre concern\u00e9, doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, contre tout acc\u00e8s non autoris\u00e9. En outre, la pr\u00e9sente directive ne devrait pas affecter les obligations d\u00e9coulant de la d\u00e9cision 2013/488/UE du Conseil (33) ou de la d\u00e9cision (UE, Euratom) 2015/444 de la Commission (34). (26) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 la protection de la confidentialit\u00e9 des communications entre les avocats et leurs clients (\u00absecret professionnel des avocats\u00bb) telle qu\u2019elle est pr\u00e9vue par le droit national et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, le droit de l\u2019Union, conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence de la Cour. En outre, la pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9server la nature confidentielle des communications entre les prestataires de soins de sant\u00e9, y compris les th\u00e9rapeutes, et leurs patients ainsi que la confidentialit\u00e9 des dossiers m\u00e9dicaux (\u00absecret m\u00e9dical\u00bb), telle qu\u2019elle est pr\u00e9vue par le droit national et le droit de l\u2019Union. (27) Les membres de professions autres que les avocats et les prestataires de soin de sant\u00e9 devraient pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive lorsqu\u2019ils signalent des informations prot\u00e9g\u00e9es par les r\u00e8gles professionnelles applicables, \u00e0 condition que signaler ces informations soit n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. (28) Bien que la pr\u00e9sente directive pr\u00e9voit, sous certaines conditions, une exon\u00e9ration limit\u00e9e de la responsabilit\u00e9, y compris de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, en cas de violation de la confidentialit\u00e9, elle ne devrait pas porter atteinte aux r\u00e8gles nationales en mati\u00e8re de proc\u00e9dure p\u00e9nale, en particulier celles visant \u00e0 pr\u00e9server l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des enqu\u00eates et des proc\u00e9dures ou les droits de la d\u00e9fense des personnes concern\u00e9es. Cela devrait \u00eatre sans pr\u00e9judice de l\u2019introduction de mesures de protection dans d\u2019autres types de droit proc\u00e9dural national, en particulier le renversement de la charge de la preuve dans les proc\u00e9dures nationales en mati\u00e8re administrative, civile, ou de travail. (29) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte aux r\u00e8gles nationales relatives \u00e0 l\u2019exercice des droits d\u2019information, de consultation et de participation aux n\u00e9gociations collectives dont b\u00e9n\u00e9ficient les repr\u00e9sentants des travailleurs, ni \u00e0 leurs droits en mati\u00e8re de d\u00e9fense des travailleurs. Cela devrait \u00eatre sans pr\u00e9judice du niveau de protection octroy\u00e9 au titre de la pr\u00e9sente directive. (30) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas s\u2019appliquer aux cas dans lesquels des personnes qui, apr\u00e8s avoir donn\u00e9 leur consentement \u00e9clair\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme informateurs ou enregistr\u00e9es comme tels dans des bases de donn\u00e9es g\u00e9r\u00e9es par des autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es au niveau national, telles que les autorit\u00e9s douani\u00e8res, et signalent des violations aux services r\u00e9pressifs en \u00e9change d\u2019une r\u00e9compense ou d\u2019une indemnisation. Ces signalements sont effectu\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 des proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques qui visent \u00e0 garantir l\u2019anonymat de ces personnes afin de prot\u00e9ger leur int\u00e9grit\u00e9 physique et qui sont distinctes des canaux de signalement pr\u00e9vus par la pr\u00e9sente directive. (31) Les personnes qui signalent des informations sur des menaces ou des atteintes \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, obtenues dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, exercent leur droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression. Le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019information, consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019article 11 de la Charte et \u00e0 l\u2019article 10 de la convention de sauvegarde des droits de l\u2019homme et des libert\u00e9s fondamentales, englobe le droit de recevoir et de communiquer des informations ainsi que la libert\u00e9 et le pluralisme des m\u00e9dias. En cons\u00e9quence, la pr\u00e9sente directive s\u2019inspire de la jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH) relative au droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et des principes d\u00e9velopp\u00e9s sur cette base par le Conseil de l\u2019Europe dans sa recommandation sur la protection des lanceurs d\u2019alerte adopt\u00e9e par son Comit\u00e9 des ministres le 30 avril 2014. (32) Pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive, les auteurs de signalement devraient avoir des motifs raisonnables de croire, \u00e0 la lumi\u00e8re des circonstances et des informations dont ils disposent au moment du signalement, que les faits qu\u2019ils signalent sont v\u00e9ridiques. Cette exigence est une garantie essentielle contre les signalements malveillants, fantaisistes ou abusifs, d\u00e8s lors qu\u2019elle garantit que les personnes qui, au moment du signalement, ont signal\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et sciemment des informations erron\u00e9es ou trompeuses ne se voient pas accorder de protection. En m\u00eame temps, cette exigence garantit que l\u2019auteur de signalement reste prot\u00e9g\u00e9 lorsqu\u2019il a signal\u00e9 de bonne foi des informations inexactes sur des violations. De la m\u00eame mani\u00e8re, les auteurs de signalement devraient avoir droit \u00e0 la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive s\u2019ils ont des motifs raisonnables de croire que les informations signal\u00e9es rel\u00e8vent du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. Les motifs amenant les auteurs de signalement \u00e0 effectuer un signalement devraient \u00eatre sans importance pour d\u00e9cider s\u2019ils doivent recevoir une protection. (33) Un auteur de signalement se sent g\u00e9n\u00e9ralement plus \u00e0 l\u2019aise d\u2019effectuer un signalement en interne, sauf s\u2019il a des raisons de le faire \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Des \u00e9tudes empiriques montrent que les lanceurs d\u2019alerte, dans leur majorit\u00e9, ont tendance \u00e0 effectuer un signalement en interne, au sein de l\u2019organisation dans laquelle ils travaillent. Le signalement en interne est aussi le meilleur moyen de faire en sorte que l\u2019information parvienne aux personnes qui peuvent contribuer \u00e0 la r\u00e9solution rapide et efficace des risques pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Dans le m\u00eame temps, l\u2019auteur de signalement devrait pouvoir choisir le canal de signalement le plus appropri\u00e9 en fonction des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire. De plus, il est n\u00e9cessaire de prot\u00e9ger les divulgations publiques en tenant compte des principes d\u00e9mocratiques, tels que la transparence et l\u2019obligation de rendre des comptes, et des droits fondamentaux, comme la libert\u00e9 d\u2019expression et la libert\u00e9 et le pluralisme des m\u00e9dias, tout en mettant en balance, d\u2019une part, l\u2019int\u00e9r\u00eat des employeurs \u00e0 g\u00e9rer leurs organisations et \u00e0 prot\u00e9ger leurs int\u00e9r\u00eats et, d\u2019autre part, l\u2019int\u00e9r\u00eat du public \u00e0 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 contre tout pr\u00e9judice, conform\u00e9ment aux crit\u00e8res \u00e9labor\u00e9s par la jurisprudence de la CEDH. (34) Sans pr\u00e9judice d\u2019obligations existantes imposant de pr\u00e9voir le signalement anonyme en vertu du droit de l\u2019Union, il devrait \u00eatre possible pour les \u00c9tats membres de d\u00e9cider si les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes doivent ou non accepter des signalements anonymes de violations qui rel\u00e8vent du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et y donner suite. Cependant, les personnes qui effectuent un signalement de mani\u00e8re anonyme ou proc\u00e8dent \u00e0 des divulgations publiques de mani\u00e8re anonyme dans le cadre du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et qui r\u00e9pondent aux conditions de celle-ci devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive si elles sont ult\u00e9rieurement identifi\u00e9es et font l\u2019objet de repr\u00e9sailles. (35) La pr\u00e9sente directive devrait pr\u00e9voir qu\u2019une protection est accord\u00e9e lorsque des personnes effectuent, en application de la l\u00e9gislation de l\u2019Union, un signalement aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union, par exemple dans le cadre d\u2019une fraude concernant le budget de l\u2019Union. (36) Il est n\u00e9cessaire d\u2019offrir une protection juridique sp\u00e9cifique aux personnes lorsqu\u2019elles obtiennent les informations qu\u2019elles signalent dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles et s\u2019exposent d\u00e8s lors \u00e0 un risque de repr\u00e9sailles li\u00e9es au travail, par exemple, pour violation du devoir de confidentialit\u00e9 ou de loyaut\u00e9. La raison sous-jacente pour accorder une protection \u00e0 ces personnes est leur position de vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique vis-\u00e0-vis de la personne dont elles d\u00e9pendent de facto dans leur travail. En l\u2019absence de d\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoir inh\u00e9rent \u00e0 la relation de travail, par exemple, dans le cas de plaignants ordinaires ou de citoyens observateurs, il est inutile de pr\u00e9voir une protection contre les repr\u00e9sailles. (37) La mise en \u0153uvre effective du droit de l\u2019Union requiert que la protection soit accord\u00e9e au plus large \u00e9ventail possible de cat\u00e9gories de personnes qui, ind\u00e9pendamment du fait qu\u2019elles soient des citoyens de l\u2019Union ou des ressortissants de pays tiers, en raison de leurs activit\u00e9s professionnelles, ind\u00e9pendamment de la nature de ces activit\u00e9s et du fait qu\u2019elles soient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es ou non, ont un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 des informations sur des violations qu\u2019il serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat public de signaler et qui peuvent faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles si elles les signalent. Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que le besoin de protection soit d\u00e9termin\u00e9 en tenant compte de toutes les circonstances pertinentes et non simplement de la nature de la relation, de mani\u00e8re \u00e0 couvrir l\u2019ensemble des personnes li\u00e9es au sens large \u00e0 l\u2019organisation au sein de laquelle la violation s\u2019est produite. (38) La protection devrait, en premier lieu, \u00eatre offerte aux personnes ayant le statut de \u00abtravailleurs\u00bb, au sens de l\u2019article 45, paragraphe 1, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, tel qu\u2019il est interpr\u00e9t\u00e9 par la Cour, \u00e0 savoir les personnes qui accomplissent, pendant un certain temps, en faveur d\u2019une autre personne et sous la direction de celle-ci, des prestations en contrepartie desquelles elles touchent une r\u00e9mun\u00e9ration. La protection devrait donc \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9e aux travailleurs ayant des relations de travail atypiques, y compris les travailleurs \u00e0 temps partiel et les travailleurs \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, ainsi qu\u2019aux personnes ayant un contrat de travail ou une relation de travail avec une agence int\u00e9rimaire, qui sont des types pr\u00e9caires de relations o\u00f9 les formes de protection standard contre un traitement injuste sont souvent difficiles \u00e0 appliquer. La notion de \u00abtravailleur\u00bb s\u2019\u00e9tend aussi aux fonctionnaires, aux employ\u00e9s des services publics, ainsi qu\u2019\u00e0 toute autre personne travaillant dans le secteur public. (39) La protection devrait \u00e9galement s\u2019\u00e9tendre \u00e0 des cat\u00e9gories de personnes physiques qui, sans \u00eatre des \u00abtravailleurs\u00bb au sens de l\u2019article 45, paragraphe 1, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, peuvent jouer un r\u00f4le cl\u00e9 en r\u00e9v\u00e9lant des violations du droit de l\u2019Union et peuvent se trouver dans une situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique dans le contexte de leurs activit\u00e9s professionnelles. Par exemple, en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 des produits, les fournisseurs sont beaucoup plus proches de la source d\u2019informations au sujet d\u2019\u00e9ventuelles pratiques d\u00e9loyales et illicites dans la fabrication, l\u2019importation ou la distribution de produits dangereux; et en ce qui concerne la mise en \u0153uvre des fonds de l\u2019Union, les consultants, dans le cadre de leurs prestations, se trouvent dans une position privil\u00e9gi\u00e9e pour attirer l\u2019attention sur les violations dont ils sont t\u00e9moins. Ces cat\u00e9gories de personnes, qui comprennent les personnes ind\u00e9pendantes qui fournissent des services, les collaborateurs ind\u00e9pendants, les contractants, les sous-traitants et les fournisseurs, font g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019objet de repr\u00e9sailles, qui peuvent prendre la forme, par exemple, de r\u00e9siliation anticip\u00e9e ou d\u2019annulation de contrat de services, de licence ou de permis, de perte d\u2019activit\u00e9, de perte des revenus, de coercition, d\u2019intimidation ou de harc\u00e8lement, de mise sur liste noire, de boycottage d\u2019affaires ou d\u2019atteinte \u00e0 leur r\u00e9putation. Les actionnaires et les membres des organes de direction peuvent \u00e9galement subir des repr\u00e9sailles, par exemple sur le plan financier ou sous la forme d\u2019intimidation ou de harc\u00e8lement, de mise sur liste noire ou d\u2019atteinte \u00e0 leur r\u00e9putation. La protection devrait \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9e aux personnes dont la relation de travail a pris fin et aux candidats \u00e0 un emploi ou aux personnes cherchant \u00e0 fournir des services, qui obtiennent des informations sur des violations lors du processus de recrutement ou d\u2019une autre phase de n\u00e9gociation pr\u00e9contractuelle, et qui pourraient faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles, par exemple sous la forme d\u2019une attestation de travail n\u00e9gative, de mise sur liste noire ou de boycottage d\u2019affaires. (40) Une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte suppose de prot\u00e9ger aussi des cat\u00e9gories de personnes qui, m\u00eame si elles ne d\u00e9pendent pas de leurs activit\u00e9s professionnelles d\u2019un point de vue \u00e9conomique, peuvent n\u00e9anmoins subir des repr\u00e9sailles pour avoir signal\u00e9 des violations. Les b\u00e9n\u00e9voles et les stagiaires r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s ou non pourraient subir des repr\u00e9sailles dans le fait qu\u2019on cesse d\u2019utiliser leurs services ou sous la forme d\u2019une attestation de travail n\u00e9gative ou de toute autre atteinte \u00e0 leur r\u00e9putation ou \u00e0 leurs perspectives de carri\u00e8re. (41) La protection devrait \u00eatre assur\u00e9e contre les mesures de repr\u00e9sailles prises non seulement directement \u00e0 l\u2019encontre des auteurs de signalement eux-m\u00eames, mais aussi contre celles qui peuvent \u00eatre prises indirectement, y compris \u00e0 l\u2019encontre des facilitateurs, des coll\u00e8gues ou des proches de l\u2019auteur de signalement qui sont \u00e9galement en lien dans un contexte professionnel avec l\u2019employeur, le client ou le destinataire des services de l\u2019auteur de signalement. Sans pr\u00e9judice de la protection dont ils b\u00e9n\u00e9ficient en leur qualit\u00e9 de repr\u00e9sentants en vertu d\u2019autres r\u00e8gles de l\u2019Union et r\u00e8gles nationales, les repr\u00e9sentants syndicaux ou les repr\u00e9sentants des travailleurs devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive, tant lorsqu\u2019ils effectuent un signalement en tant que travailleurs que lorsqu\u2019ils ont fourni des conseils et une aide \u00e0 l\u2019auteur de signalement. Les repr\u00e9sailles indirectes peuvent \u00e9galement comprendre des mesures prises \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019entit\u00e9 juridique appartenant \u00e0 l\u2019auteur de signalement ou pour laquelle il travaille, ou encore avec laquelle il est en lien dans un contexte professionnel, comme le refus de fournir des services, la mise sur liste noire ou le boycottage d\u2019affaires. (42) Pour d\u00e9tecter et pr\u00e9venir efficacement les atteintes graves \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, il est n\u00e9cessaire que la notion de violation comprenne \u00e9galement les pratiques abusives, telles qu\u2019elles sont d\u00e9termin\u00e9es par la jurisprudence de la Cour, \u00e0 savoir les actes ou omissions qui ne paraissent pas illicites sur le plan formel mais qui vont \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou la finalit\u00e9 de la loi. (43) Pour pr\u00e9venir efficacement les violations du droit de l\u2019Union, il est n\u00e9cessaire que la protection soit accord\u00e9e aux personnes qui fournissent des informations n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler des violations qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu, des violations qui ne se sont pas encore mat\u00e9rialis\u00e9es mais qui vont tr\u00e8s probablement avoir lieu, des actes ou des omissions que l\u2019auteur de signalement a des motifs raisonnables de consid\u00e9rer comme des violations, ainsi que des tentatives de dissimulation de violations. Pour les m\u00eames raisons, la protection se justifie \u00e9galement pour les personnes qui ne fournissent pas d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve positifs mais qui font part de pr\u00e9occupations ou de soup\u00e7ons raisonnables. Dans le m\u00eame temps, la protection ne devrait pas s\u2019appliquer aux personnes qui signalent des informations qui sont d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement disponibles dans le domaine public ou des rumeurs ou ou\u00ef-dire non fond\u00e9s. (44) Il devrait y avoir un lien \u00e9troit entre le signalement et le traitement d\u00e9favorable subi, directement ou indirectement, par l\u2019auteur de signalement, pour que le traitement d\u00e9favorable soit consid\u00e9r\u00e9 comme des repr\u00e9sailles et par cons\u00e9quent pour que l\u2019auteur de signalement puisse b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection juridique \u00e0 cet \u00e9gard. Une protection efficace des auteurs de signalement en tant que moyen de renforcer l\u2019application du droit de l\u2019Union exige une d\u00e9finition large du terme \u00abrepr\u00e9sailles\u00bb, englobant tout acte ou omission intervenant dans un contexte professionnel et causant un pr\u00e9judice aux auteurs de signalement. La pr\u00e9sente directive ne devrait cependant pas emp\u00eacher les employeurs de prendre des d\u00e9cisions en mati\u00e8re d\u2019emploi qui ne sont pas suscit\u00e9es par le signalement ou la divulgation publique. (45) La protection contre les repr\u00e9sailles comme moyen de prot\u00e9ger la libert\u00e9 d\u2019expression et la libert\u00e9 et le pluralisme des m\u00e9dias devrait \u00eatre garantie \u00e0 la fois aux personnes qui signalent des informations sur des actes ou des omissions au sein d\u2019une organisation (signalement interne) ou \u00e0 une autorit\u00e9 externe (signalement externe) et aux personnes qui mettent ces informations \u00e0 disposition dans la sph\u00e8re publique, par exemple, directement \u00e0 la disposition du public via des plateformes en ligne ou les m\u00e9dias sociaux, ou aux m\u00e9dias, aux repr\u00e9sentants \u00e9lus, aux organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, aux syndicats, ou aux organisations professionnelles et commerciales. (46) Les lanceurs d\u2019alerte sont, en particulier, des sources importantes pour les journalistes d\u2019investigation. Le fait d\u2019offrir une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte contre les repr\u00e9sailles accro\u00eet la s\u00e9curit\u00e9 juridique pour les lanceurs d\u2019alerte potentiels et encourage ainsi le lancement d\u2019alertes via les m\u00e9dias. \u00c0 cet \u00e9gard, la protection des lanceurs d\u2019alerte en tant que sources journalistiques est cruciale pour pr\u00e9server le r\u00f4le de \u00absentinelle\u00bb du journalisme d\u2019investigation dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques. (47) Pour une d\u00e9tection et une pr\u00e9vention efficaces des violations du droit de l\u2019Union, il est essentiel que les informations pertinentes parviennent rapidement \u00e0 ceux qui sont les plus proches de la source du probl\u00e8me, les plus aptes \u00e0 enqu\u00eater et qui disposent des pouvoirs n\u00e9cessaires pour y rem\u00e9dier, si possible. Par principe, les auteurs de signalement devraient, d\u00e8s lors, \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 utiliser en premier lieu les canaux de signalement interne et \u00e0 effectuer un signalement aupr\u00e8s de leur employeur, si ces canaux leur sont accessibles et si l\u2019on peut raisonnablement s\u2019attendre \u00e0 ce qu\u2019ils fonctionnent. C\u2019est, en particulier, le cas lorsque les auteurs de signalement estiment qu\u2019il est possible de rem\u00e9dier v\u00e9ritablement \u00e0 la violation au sein de l\u2019organisation concern\u00e9e et qu\u2019il n\u2019y a aucun risque de repr\u00e9sailles. En cons\u00e9quence, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public devraient \u00e9tablir des proc\u00e9dures internes appropri\u00e9es pour la r\u00e9ception et le suivi des signalements. Cet encouragement vaut aussi pour les cas dans lesquels ces canaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis sans que le droit de l\u2019Union ou le droit national ne l\u2019ait impos\u00e9. Ce principe devrait contribuer \u00e0 favoriser au sein des organisations une culture de la bonne communication et de la responsabilit\u00e9 sociale de l\u2019entreprise, les auteurs de signalement \u00e9tant alors consid\u00e9r\u00e9s comme des personnes contribuant de mani\u00e8re importante \u00e0 l\u2019autocorrection et \u00e0 l\u2019excellence au sein de l\u2019organisation. (48) Pour les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9, l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne devrait \u00eatre proportionnelle \u00e0 leur taille et au niveau de risque que leurs activit\u00e9s pr\u00e9sentent pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Toutes les entreprises de 50 travailleurs ou plus devraient \u00eatre soumises \u00e0 l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne, quelle que soit la nature de leurs activit\u00e9s, en fonction de leur obligation de percevoir la TVA. \u00c0 la suite d\u2019une \u00e9valuation des risques appropri\u00e9e, les \u00c9tats membres pourraient aussi exiger des autres entreprises qu\u2019elles \u00e9tablissent des canaux de signalement interne dans des cas sp\u00e9cifiques, par exemple en raison des risques importants pouvant r\u00e9sulter de leurs activit\u00e9s. (49) La pr\u00e9sente directive devrait s\u2019entendre sans pr\u00e9judice de la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats membres d\u2019encourager les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 de moins de 50 travailleurs \u00e0 \u00e9tablir des canaux internes pour les signalements et leur suivi, notamment en fixant pour ces canaux des exigences moins contraignantes que celles pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, \u00e0 condition que ces exigences garantissent la confidentialit\u00e9 et un suivi diligent. (50) L\u2019exemption des petites et microentreprises de l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne ne devrait pas s\u2019appliquer aux entreprises priv\u00e9es qui sont tenues d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne en vertu d\u2019actes de l\u2019Union vis\u00e9s dans les parties I.B et II de l\u2019annexe. (51) Il devrait \u00eatre clair que, dans le cas d\u2019entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 qui ne mettent pas de canaux de signalement interne \u00e0 disposition, les auteurs de signalement devraient pouvoir effectuer des signalements externes aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et que ces personnes devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection contre les repr\u00e9sailles pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive. (52) Afin de garantir en particulier le respect des r\u00e8gles de passation des march\u00e9s publics dans le secteur public, l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne devrait s\u2019appliquer \u00e0 tous les pouvoirs adjudicateurs et entit\u00e9s adjudicatrices, au niveau local, r\u00e9gional et national, tout en \u00e9tant proportionnelle \u00e0 leur taille. (53) Pour autant que la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement soit garantie, il appartient \u00e0 chaque entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9 et du secteur public de d\u00e9finir le type de canaux de signalement \u00e0 \u00e9tablir. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, les canaux de signalement devraient permettre aux personnes d\u2019effectuer des signalements par \u00e9crit et de transmettre les signalements par courrier, via une ou des bo\u00eetes \u00e0 suggestions physiques ou via une plateforme en ligne, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une plateforme intranet ou internet, ou d\u2019effectuer des signalements oralement, via une permanence t\u00e9l\u00e9phonique ou un autre syst\u00e8me de messagerie vocale, ou les deux. \u00c0 la demande de l\u2019auteur de signalement, ces canaux devraient aussi permettre d\u2019effectuer des signalements par le biais de rencontres en personne, dans un d\u00e9lai raisonnable. (54) Des tiers pourraient \u00e9galement \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 recevoir des signalements de violations pour le compte d\u2019entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public, \u00e0 condition qu\u2019ils offrent des garanties appropri\u00e9es de respect de l\u2019ind\u00e9pendance, de la confidentialit\u00e9, de la protection des donn\u00e9es et du secret. Ces tiers pourraient \u00eatre des fournisseurs de plateformes de signalement externe, des conseils externes, des auditeurs, des repr\u00e9sentants syndicaux ou des repr\u00e9sentants des travailleurs. (55) Les proc\u00e9dures de signalement interne devraient permettre aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 de recevoir des signalements et d\u2019enqu\u00eater, en toute confidentialit\u00e9, sur les signalements effectu\u00e9s par des travailleurs de l\u2019entit\u00e9, de ses filiales ou de soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9es \u00abgroupe\u00bb), mais aussi, dans la mesure du possible, par des agents et des fournisseurs du groupe et par toutes les personnes qui obtiennent des informations dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles avec l\u2019entit\u00e9 et le groupe. (56) Le choix des personnes ou des services les plus appropri\u00e9s au sein d\u2019une entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9 pour \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s comme \u00e9tant comp\u00e9tents pour recevoir les signalements et en assurer le suivi d\u00e9pend de la structure de l\u2019entit\u00e9, mais leur fonction devrait, en tout \u00e9tat de cause, \u00eatre telle qu\u2019elle garantisse l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019absence de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats. Dans les plus petites entit\u00e9s, cette fonction pourrait \u00eatre une double fonction assum\u00e9e par un dirigeant d\u2019entreprise bien plac\u00e9 pour rendre compte directement au chef de l\u2019organisation. Il peut s\u2019agir, par exemple, d\u2019un responsable de la conformit\u00e9 ou des ressources humaines, d\u2019un responsable de l\u2019int\u00e9grit\u00e9, d\u2019un responsable juridique ou d\u2019un responsable de la protection de la vie priv\u00e9e, d\u2019un directeur financier, d\u2019un responsable de l\u2019audit interne ou d\u2019un membre du conseil. (57) Dans le contexte des signalements internes, il est essentiel de fournir \u00e0 l\u2019auteur de signalement, dans la mesure de ce qui est juridiquement possible et de la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te possible, des informations sur le suivi du signalement afin d\u2019instaurer la confiance dans l\u2019efficacit\u00e9 du syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de protection des lanceurs d\u2019alerte et de r\u00e9duire la probabilit\u00e9 de signalements ou de divulgations publiques additionnelles inutiles. L\u2019auteur de signalement devrait \u00eatre inform\u00e9 dans un d\u00e9lai raisonnable de la mesure envisag\u00e9e ou prise \u00e0 titre de suivi du signalement ainsi que des motifs du choix de ce suivi. Un suivi pourrait comprendre, par exemple, le renvoi vers d\u2019autres canaux ou proc\u00e9dures en cas de signalements affectant exclusivement les droits individuels de l\u2019auteur de signalement, la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure en raison de preuves insuffisantes ou d\u2019autres motifs, l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate interne et, \u00e9ventuellement, les conclusions de ladite enqu\u00eate et toute mesure prise pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me soulev\u00e9, le renvoi \u00e0 une autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate, dans la mesure o\u00f9 ces informations ne porteraient pas pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019enqu\u00eate interne ou \u00e0 l\u2019enqu\u00eate ou ne porteraient pas atteinte aux droits de la personne concern\u00e9e. En tout \u00e9tat de cause, l\u2019auteur de signalement devrait \u00eatre inform\u00e9 des progr\u00e8s et des r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate. Il devrait \u00eatre possible de demander \u00e0 l\u2019auteur de signalement de fournir d\u2019autres informations au cours de l\u2019enqu\u00eate, sans toutefois qu\u2019il n\u2019y ait une obligation de fournir ces informations. (58) Un d\u00e9lai raisonnable pour fournir des informations \u00e0 l\u2019auteur de signalement ne devrait pas d\u00e9passer trois mois. Lorsque le suivi appropri\u00e9 reste \u00e0 d\u00e9terminer, l\u2019auteur de signalement devrait \u00eatre inform\u00e9 de ce fait et de tout autre retour d\u2019informations auquel il pourrait s\u2019attendre. (59) Les personnes qui envisagent de signaler des violations du droit de l\u2019Union devraient \u00eatre en mesure de prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e quant \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9, \u00e0 la fa\u00e7on et au moment de le faire. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public qui disposent de proc\u00e9dures de signalement interne devraient avoir l\u2019obligation de fournir des informations sur ces proc\u00e9dures ainsi que sur les proc\u00e9dures de signalement externe aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes concern\u00e9es. Il est essentiel que ces informations soient claires et facilement accessibles, y compris \u00e9galement, dans la mesure du possible, \u00e0 des personnes autres que les travailleurs, qui entrent en contact avec l\u2019entit\u00e9 dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles en tant que prestataires de services, distributeurs, fournisseurs et partenaires d\u2019affaires. Par exemple, ces informations pourraient \u00eatre affich\u00e9es dans un endroit visible accessible \u00e0 toutes ces personnes et sur le site internet de l\u2019entit\u00e9, et pourraient \u00e9galement \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es aux cours et aux s\u00e9minaires de formations sur l\u2019\u00e9thique et l\u2019int\u00e9grit\u00e9. (60) La d\u00e9tection et la pr\u00e9vention efficaces des violations du droit de l\u2019Union n\u00e9cessitent que les lanceurs d\u2019alerte potentiels puissent facilement et en toute confidentialit\u00e9 porter l\u2019information qu\u2019ils poss\u00e8dent \u00e0 la connaissance des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes concern\u00e9es qui sont en mesure d\u2019enqu\u00eater et de rem\u00e9dier au probl\u00e8me, lorsque cela est possible. (61) Il peut arriver qu\u2019il n\u2019existe pas de canaux internes ou que ces canaux aient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s mais qu\u2019ils n\u2019aient pas fonctionn\u00e9 correctement, par exemple parce que le signalement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 avec diligence ou dans un d\u00e9lai raisonnable, ou parce qu\u2019aucune mesure appropri\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise pour rem\u00e9dier \u00e0 la violation en d\u00e9pit des r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate interne y aff\u00e9rente confirmant l\u2019existence d\u2019une violation. (62) Dans d\u2019autres cas, on ne peut raisonnablement pas s\u2019attendre \u00e0 ce que les canaux internes fonctionnent correctement. C\u2019est particuli\u00e8rement le cas lorsque les auteurs de signalement ont des raisons valables de croire qu\u2019ils subiraient des repr\u00e9sailles li\u00e9es au signalement, notamment en raison d\u2019une violation de la confidentialit\u00e9, ou que des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes seraient plus \u00e0 m\u00eame de prendre des mesures efficaces pour rem\u00e9dier \u00e0 la violation. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes seraient mieux plac\u00e9es, par exemple lorsque le titulaire ultime de la responsabilit\u00e9 dans le contexte professionnel est impliqu\u00e9 dans la violation, ou qu\u2019il existe un risque que la violation ou les \u00e9l\u00e9ments de preuve y aff\u00e9rents puissent \u00eatre dissimul\u00e9s ou d\u00e9truits; ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019efficacit\u00e9 des mesures d\u2019enqu\u00eate prises par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes risquerait autrement d\u2019\u00eatre compromise, comme dans le cas de signalements d\u2019ententes et d\u2019autres violations des r\u00e8gles de la concurrence; ou la violation appelle des mesures urgentes pour, par exemple, pr\u00e9server la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ou prot\u00e9ger l\u2019environnement. Dans tous les cas, les personnes qui effectuent un signalement externe aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es. La pr\u00e9sente directive devrait \u00e9galement accorder une protection lorsque le droit de l\u2019Union ou le droit national exige que les auteurs de signalement effectuent un signalement aupr\u00e8s des autorit\u00e9s nationales comp\u00e9tentes, par exemple parce que cela rel\u00e8ve de leurs responsabilit\u00e9s et devoirs professionnels ou parce que la violation constitue une infraction p\u00e9nale. (63) Le manque de confiance dans l\u2019efficacit\u00e9 du signalement est l\u2019un des principaux facteurs qui d\u00e9couragent les lanceurs d\u2019alerte potentiels. En cons\u00e9quence, il est n\u00e9cessaire que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes soient clairement tenues d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement externe appropri\u00e9s, d\u2019assurer avec diligence le suivi des signalements re\u00e7us et de fournir aux auteurs de signalement, un retour d\u2019informations, dans un d\u00e9lai raisonnable. (64) Il devrait appartenir aux \u00c9tats membres de d\u00e9signer les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour recevoir les informations sur des violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et assurer un suivi appropri\u00e9 des signalements. Ces autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pourraient \u00eatre des autorit\u00e9s judiciaires, des organismes de r\u00e9glementation ou de surveillance comp\u00e9tents dans les domaines sp\u00e9cifiques concern\u00e9s, ou des autorit\u00e9s dot\u00e9es de comp\u00e9tences plus g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 un niveau central au sein d\u2019un \u00c9tat membre, des services r\u00e9pressifs, des organismes de lutte contre la corruption ou des m\u00e9diateurs. (65) En tant que destinataires des signalements, les autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es comme \u00e9tant comp\u00e9tentes devraient avoir les moyens et les pouvoirs n\u00e9cessaires pour assurer un suivi appropri\u00e9, ce qui comprend l\u2019\u00e9valuation de l\u2019exactitude des all\u00e9gations formul\u00e9es dans le signalement et le traitement des violations signal\u00e9es, en ouvrant une enqu\u00eate interne ou une enqu\u00eate, en lan\u00e7ant des poursuites ou une action en recouvrement de fonds ou en adoptant toute autre mesure corrective appropri\u00e9e, conform\u00e9ment \u00e0 leur mandat. Ou bien, ces autorit\u00e9s devraient avoir les pouvoirs n\u00e9cessaires pour saisir du signalement une autre autorit\u00e9 qui devrait enqu\u00eater sur la violation signal\u00e9e, tout en veillant \u00e0 ce qu\u2019il y ait un suivi appropri\u00e9 de la part de cette autorit\u00e9. En particulier, lorsque des \u00c9tats membres souhaitent \u00e9tablir des canaux de signalement externe \u00e0 un niveau central, par exemple dans le domaine des aides d\u2019\u00c9tat, il convient qu\u2019ils mettent en place des garanties suffisantes pour que les exigences d\u2019ind\u00e9pendance et d\u2019autonomie fix\u00e9es dans la pr\u00e9sente directive soient respect\u00e9es. L\u2019\u00e9tablissement de ces canaux de signalement externe ne devrait pas porter atteinte aux pouvoirs des \u00c9tats membres ou de la Commission en mati\u00e8re de contr\u00f4le dans le domaine des aides d\u2019\u00c9tat, et la pr\u00e9sente directive ne devrait pas non plus porter atteinte au pouvoir exclusif de la Commission en ce qui concerne la d\u00e9claration de compatibilit\u00e9 des mesures d\u2019aides d\u2019\u00c9tat, en particulier en vertu de l\u2019article 107, paragraphe 3, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. Concernant les violations des articles 101 et 102 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats membres devraient d\u00e9signer en tant qu\u2019autorit\u00e9s comp\u00e9tentes celles vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 35 du r\u00e8glement (CE) no 1/2003 du Conseil (35) sans pr\u00e9judice des pouvoirs de la Commission dans ce domaine. (66) Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient aussi fournir aux auteurs de signalement un retour d\u2019informations sur les mesures envisag\u00e9es ou prises \u00e0 titre de suivi, par exemple le renvoi \u00e0 une autre autorit\u00e9, la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure en raison de preuves insuffisantes ou d\u2019autres motifs, ou l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate et \u00e9ventuellement les conclusions de ladite enqu\u00eate et toute mesure prise pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me soulev\u00e9, ainsi que sur les motifs du choix de ce suivi. Les communications sur le r\u00e9sultat final des enqu\u00eates ne devraient pas porter atteinte aux r\u00e8gles de l\u2019Union applicables, ce qui inclut d\u2019\u00e9ventuelles restrictions \u00e0 la publication de d\u00e9cisions dans le domaine de la r\u00e9glementation financi\u00e8re. Il devrait en aller de m\u00eame, mutatis mutandis, en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises, si des restrictions similaires sont pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation nationale applicable. (67) Le suivi et le retour d\u2019informations devraient intervenir dans un d\u00e9lai raisonnable, \u00e9tant donn\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de traiter rapidement le probl\u00e8me faisant l\u2019objet du signalement ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9viter des divulgations publiques inutiles. Ce d\u00e9lai ne devrait pas d\u00e9passer trois mois, mais pourrait \u00eatre port\u00e9 \u00e0 six mois si n\u00e9cessaire en raison des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, notamment la nature et la complexit\u00e9 de l\u2019objet du signalement, qui pourrait n\u00e9cessiter une longue enqu\u00eate. (68) Le droit de l\u2019Union dans des domaines sp\u00e9cifiques, tels que les abus de march\u00e9, \u00e0 savoir le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 et la directive d\u2019ex\u00e9cution (UE) 2015/2392, l\u2019aviation civile, \u00e0 savoir le r\u00e8glement (UE) no 376/2014, ou la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en mer, \u00e0 savoir la directive 2013/30/UE, pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de canaux de signalement interne et externe. Les obligations relatives \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de tels canaux fix\u00e9es par la pr\u00e9sente directive devraient s\u2019appuyer autant que possible sur les canaux existants pr\u00e9vus par des actes de l\u2019Union sp\u00e9cifiques. (69) La Commission ainsi que certains organes et organismes de l\u2019Union, tels que l\u2019Office europ\u00e9en de lutte antifraude (OLAF), l\u2019Agence europ\u00e9enne pour la s\u00e9curit\u00e9 maritime (AESM), l\u2019Agence europ\u00e9enne de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne (AESA), l\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne des march\u00e9s financiers (AEMF) et l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (EMA), disposent de canaux et de proc\u00e9dures de signalement externe pour la r\u00e9ception de signalements de violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, qui pr\u00e9voient principalement la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement. La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 ces canaux et proc\u00e9dures de signalement externe, lorsqu\u2019ils existent, mais devrait garantir que les personnes qui effectuent un signalement aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union b\u00e9n\u00e9ficient de normes minimales communes de protection dans toute l\u2019Union. (70) Afin d\u2019assurer l\u2019efficacit\u00e9 des proc\u00e9dures de suivi des signalements et de traitement des violations des r\u00e8gles de l\u2019Union concern\u00e9es, les \u00c9tats membres devraient avoir la possibilit\u00e9 de prendre des mesures visant \u00e0 r\u00e9duire la charge que repr\u00e9sentent pour les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes des signalements de violations mineures de dispositions relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, des signalements r\u00e9p\u00e9titifs ou des signalements de violations de dispositions accessoires, par exemple des dispositions relatives \u00e0 l\u2019obligation de produire des documents ou \u00e0 l\u2019obligation de proc\u00e9der \u00e0 des notifications. De telles mesures pourraient consister \u00e0 autoriser les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, apr\u00e8s avoir d\u00fbment \u00e9valu\u00e9 l\u2019affaire, \u00e0 d\u00e9cider qu\u2019une violation signal\u00e9e est clairement mineure et ne requiert pas d\u2019autre suivi en vertu de la pr\u00e9sente directive que la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure. Les \u00c9tats membres devraient aussi pouvoir autoriser les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 clore la proc\u00e9dure concernant des signalements r\u00e9p\u00e9titifs qui ne contiennent aucune nouvelle information significative par rapport \u00e0 un signalement ant\u00e9rieur \u00e0 propos duquel les proc\u00e9dures pertinentes ont \u00e9t\u00e9 closes, \u00e0 moins que de nouvelles circonstances juridiques ou factuelles ne justifient une forme diff\u00e9rente de suivi. De plus, les \u00c9tats membres devraient pouvoir autoriser les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 traiter en priorit\u00e9 les signalements de violations graves ou de violations de dispositions essentielles relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive en cas d\u2019afflux important de signalements. (71) Lorsque les dispositions du droit de l\u2019Union ou du droit national le pr\u00e9voient, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient renvoyer les cas ou les informations pertinentes sur des violations aux institutions, organes ou organismes de l\u2019Union, y compris, aux fins de la pr\u00e9sente directive, \u00e0 l\u2019OLAF et au Parquet europ\u00e9en, sans pr\u00e9judice de la possibilit\u00e9 pour l\u2019auteur de signalement de s\u2019adresser directement \u00e0 ces organes ou organismes de l\u2019Union. (72) Dans nombre de domaines d\u2019action relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive, il existe des m\u00e9canismes de coop\u00e9ration par lesquels les autorit\u00e9s nationales comp\u00e9tentes \u00e9changent des informations et m\u00e8nent des activit\u00e9s de suivi en ce qui concerne des violations des r\u00e8gles de l\u2019Union ayant une dimension transfronti\u00e8re. Il en est ainsi, par exemple, du syst\u00e8me d\u2019assistance et de coop\u00e9ration administratives \u00e9tabli par la d\u00e9cision d\u2019ex\u00e9cution (UE) 2015/1918 de la Commission (36), dans les cas de violations transfronti\u00e8res de la l\u00e9gislation de l\u2019Union relative \u00e0 la fili\u00e8re agroalimentaire, et du r\u00e9seau de lutte contre la fraude alimentaire au titre du r\u00e8glement (CE) no 882/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (37), du syst\u00e8me d\u2019alerte rapide pour les produits non alimentaires dangereux \u00e9tabli par le r\u00e8glement (CE) no 178/2002 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (38), du r\u00e9seau de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de protection des consommateurs au titre du r\u00e8glement (CE) no 2006/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (39), ou encore du forum sur le respect de la l\u00e9gislation environnementale et la gouvernance environnementale institu\u00e9 par la d\u00e9cision de la Commission du 18 janvier 2018 (40), du r\u00e9seau europ\u00e9en de la concurrence \u00e9tabli en vertu du r\u00e8glement (CE) no 1/2003, et de la coop\u00e9ration administrative dans le domaine fiscal au titre de la directive 2011/16/UE du Conseil (41). Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes des \u00c9tats membres devraient faire pleinement usage de ces m\u00e9canismes de coop\u00e9ration existants lorsque cela s\u2019av\u00e8re pertinent dans le cadre de l\u2019obligation qui leur incombe d\u2019assurer le suivi des signalements de violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. En outre, les autorit\u00e9s des \u00c9tats membres pourraient aussi coop\u00e9rer au-del\u00e0 des m\u00e9canismes de coop\u00e9ration existants en cas de violations ayant une dimension transfronti\u00e8re dans des domaines o\u00f9 il n\u2019existe pas de tels m\u00e9canismes de coop\u00e9ration. (73) Afin de permettre une communication efficace avec les membres du personnel qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements, il est n\u00e9cessaire que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes disposent de canaux conviviaux, s\u00e9curis\u00e9s, qui assurent la confidentialit\u00e9 de la r\u00e9ception et du traitement des informations sur des violations fournies par l\u2019auteur de signalement, et qui permettent le stockage durable d\u2019informations afin de permettre de nouvelles enqu\u00eates. \u00c0 ces fins, il pourrait \u00eatre n\u00e9cessaire que ces canaux soient distincts des canaux g\u00e9n\u00e9raux par lesquels les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes communiquent avec le public, tels que les syst\u00e8mes habituels de plaintes publiques ou les canaux utilis\u00e9s par l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour la communication interne et avec des tiers dans le cadre de ses activit\u00e9s habituelles. (74) Les membres du personnel des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements devraient \u00eatre form\u00e9s professionnellement, y compris en en ce qui concerne les r\u00e8gles en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es applicables, pour traiter les signalements et assurer la communication avec l\u2019auteur de signalement, ainsi que pour assurer un suivi appropri\u00e9 des signalements. (75) Les personnes ayant l\u2019intention d\u2019effectuer un signalement devraient \u00eatre en mesure de prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e quant \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9, \u00e0 la mani\u00e8re et au moment de le faire. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient donc fournir des informations claires et facilement accessibles sur les canaux de signalement disponibles aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, sur les proc\u00e9dures applicables et sur les membres du personnel qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements au sein de ces autorit\u00e9s. Toutes les informations concernant les signalements devraient \u00eatre transparentes, facilement compr\u00e9hensibles et fiables afin de promouvoir les signalements et non pas les emp\u00eacher. (76) Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes disposent de proc\u00e9dures de protection ad\u00e9quates pour le traitement des signalements et pour la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel des personnes mentionn\u00e9es dans le signalement. Ces proc\u00e9dures devraient garantir que l\u2019identit\u00e9 de chaque auteur de signalement, de chaque personne concern\u00e9e et des tiers mentionn\u00e9s dans le signalement, par exemple des t\u00e9moins ou des coll\u00e8gues, est prot\u00e9g\u00e9e \u00e0 tous les stades de la proc\u00e9dure. (77) Il est n\u00e9cessaire que les membres du personnel de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements et les membres du personnel de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente qui disposent du droit d\u2019acc\u00e8s aux informations fournies par un auteur de signalement respectent le devoir de secret professionnel et de confidentialit\u00e9 lors de la transmission des donn\u00e9es tant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente, y compris lorsqu\u2019une autorit\u00e9 comp\u00e9tente ouvre une enqu\u00eate ou une enqu\u00eate interne ou entame des activit\u00e9s d\u2019application de la loi en rapport avec le signalement. (78) Le r\u00e9examen r\u00e9gulier des proc\u00e9dures des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et l\u2019\u00e9change de bonnes pratiques entre elles devraient garantir que ces proc\u00e9dures sont ad\u00e9quates et r\u00e9pondent donc \u00e0 leur objectif. (79) Les personnes qui font une divulgation publique devraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection dans les cas o\u00f9, malgr\u00e9 le signalement interne et externe effectu\u00e9, il n\u2019est pas rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la violation, par exemple lorsque la violation n\u2019a pas fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation ou d\u2019une enqu\u00eate appropri\u00e9e ou lorsque aucune mesure corrective appropri\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise. Le caract\u00e8re appropri\u00e9 du suivi devrait \u00eatre \u00e9valu\u00e9 selon des crit\u00e8res objectifs, li\u00e9s \u00e0 l\u2019obligation incombant aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u2019\u00e9valuer l\u2019exactitude des all\u00e9gations et de mettre un terme \u00e0 toute violation \u00e9ventuelle du droit de l\u2019Union. Le caract\u00e8re appropri\u00e9 du suivi d\u00e9pendra donc des circonstances de chaque cas et de la nature des r\u00e8gles enfreintes. En particulier, une d\u00e9cision par laquelle les autorit\u00e9s consid\u00e8rent qu\u2019une violation \u00e9tait clairement mineure et ne requ\u00e9rait pas d\u2019autre suivi que la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure, pourrait constituer un suivi appropri\u00e9 au sens de la pr\u00e9sente directive. (80) Les personnes qui font directement une divulgation publique devraient \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection dans les cas o\u00f9 elles ont des motifs raisonnables de croire qu\u2019il existe un danger imminent ou manifeste pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public, ou un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9versible, notamment une atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique d\u2019une personne. (81) Les personnes qui font directement une divulgation publique devraient \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection lorsqu\u2019elles ont des motifs raisonnables de croire qu\u2019en cas de signalement externe, il existe un risque de repr\u00e9sailles ou il y a peu de chances qu\u2019il soit v\u00e9ritablement rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la violation, en raison des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, comme celles o\u00f9 des preuves pourraient \u00eatre dissimul\u00e9es ou d\u00e9truites ou lorsqu\u2019une autorit\u00e9 pourrait \u00eatre en collusion avec l\u2019auteur de la violation ou impliqu\u00e9e dans la violation. (82) Pr\u00e9server la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement durant la proc\u00e9dure de signalement et les enqu\u00eates d\u00e9clench\u00e9es par le signalement constitue une mesure ex ante essentielle pour \u00e9viter des repr\u00e9sailles. L\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement ne devrait pouvoir \u00eatre divulgu\u00e9e que si cela constitue une obligation n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e impos\u00e9e par le droit de l\u2019Union ou le droit national dans le cadre d\u2019enqu\u00eates men\u00e9es par des autorit\u00e9s ou dans le cadre de proc\u00e9dures judiciaires, notamment en vue de sauvegarder les droits de la d\u00e9fense des personnes concern\u00e9es. Une telle obligation pourrait d\u00e9couler, en particulier, de la directive 2012/13/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (42). La protection de la confidentialit\u00e9 ne devrait pas s\u2019appliquer aux cas dans lesquels l\u2019auteur de signalement a intentionnellement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son identit\u00e9 dans le cadre d\u2019une divulgation publique. (83) Tout traitement de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel effectu\u00e9 en vertu de la pr\u00e9sente directive, y compris l\u2019\u00e9change ou la transmission de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, devrait \u00eatre effectu\u00e9 conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2016/679 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (43) et \u00e0 la directive (UE) 2016/680 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (44). Tout \u00e9change ou toute transmission d\u2019informations par les institutions, organes ou organismes de l\u2019Union devrait \u00eatre effectu\u00e9 conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2018/1725 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (45). Il convient, en particulier, de tenir compte des principes relatifs au traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel \u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l\u2019article 5 du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e0 l\u2019article 4 de la directive (UE) 2016/680 et \u00e0 l\u2019article 4 du r\u00e8glement (UE) 2018/1725, ainsi que du principe de la protection des donn\u00e9es par conception et par d\u00e9faut pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article 25 du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e0 l\u2019article 20 de la directive (UE) 2016/680 et aux articles 27 et 85 du r\u00e8glement (UE) 2018/1725. (84) Les proc\u00e9dures pr\u00e9vues dans la pr\u00e9sente directive relatives au suivi des signalements de violations du droit de l\u2019Union dans les domaines relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive servent un objectif important d\u2019int\u00e9r\u00eat public g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Union et des \u00c9tats membres, au sens de l\u2019article 23, paragraphe 1, point e), du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elles visent \u00e0 renforcer l\u2019application du droit et des politiques de l\u2019Union dans des domaines sp\u00e9cifiques o\u00f9 des violations peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public. La protection effective de la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement est n\u00e9cessaire \u00e0 la protection des droits et libert\u00e9s d\u2019autrui, en particulier ceux des auteurs de signalement, comme le pr\u00e9voit l\u2019article 23, paragraphe 1, point i), du r\u00e8glement (UE) 2016/679. Il y a lieu que les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que la pr\u00e9sente directive soit efficace, y compris, lorsque cela est n\u00e9cessaire, en limitant, par des mesures l\u00e9gislatives, l\u2019exercice de certains droits li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es des personnes concern\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 23, paragraphe 1, points e) et i), et \u00e0 l\u2019article 23, paragraphe 2, du r\u00e8glement (UE) 2016/679, dans la mesure et pour la dur\u00e9e n\u00e9cessaires pour pr\u00e9venir et d\u00e9jouer les tentatives visant \u00e0 entraver les signalements ou \u00e0 faire obstacle au suivi de ces signalements, \u00e0 contrecarrer ce suivi ou le ralentir, notamment pour ce qui est des enqu\u00eates, ou les tentatives visant \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement. (85) La protection effective de la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement est \u00e9galement n\u00e9cessaire \u00e0 la protection des droits et libert\u00e9s d\u2019autrui, en particulier ceux des auteurs de signalement, lorsque les signalements sont trait\u00e9s par des autorit\u00e9s au sens de l\u2019article 3, point 7, de la directive (UE) 2016/680. Il y a lieu que les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que la pr\u00e9sente directive soit efficace, y compris, lorsque cela est n\u00e9cessaire, en limitant, par des mesures l\u00e9gislatives, l\u2019exercice de certains droits li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es des personnes concern\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 13, paragraphe 3, points a) et e), \u00e0 l\u2019article 15, paragraphe 1, points a) et e), \u00e0 l\u2019article 16, paragraphe 4, points a) et e), et \u00e0 l\u2019article 31, paragraphe 5, de la directive (UE) 2016/680, dans la mesure et pour la dur\u00e9e n\u00e9cessaires pour pr\u00e9venir et d\u00e9jouer les tentatives visant \u00e0 entraver les signalements ou \u00e0 faire obstacle au suivi de ces signalements, \u00e0 contrecarrer ce suivi ou le ralentir, notamment pour ce qui est des enqu\u00eates, ou les tentatives visant \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement. (86) Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que tous les signalements de violations soient correctement archiv\u00e9s, \u00e0 ce que chaque signalement soit r\u00e9cup\u00e9rable et \u00e0 ce que les informations re\u00e7ues par le biais des signalements puissent \u00eatre utilis\u00e9es comme \u00e9l\u00e9ments de preuve dans les actions visant \u00e0 faire appliquer la loi, le cas \u00e9ch\u00e9ant. (87) Les auteurs de signalement devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre toute forme de repr\u00e9sailles, directes ou indirectes, qui seraient encourag\u00e9es ou tol\u00e9r\u00e9es par leur employeur, leur client, ou le destinataire de leurs services et par des personnes travaillant pour ou au nom de ces derniers, y compris les coll\u00e8gues et les dirigeants de la m\u00eame organisation ou d\u2019organisations avec lesquelles l\u2019auteur de signalement est en contact dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles. (88) Lorsque des repr\u00e9sailles sont exerc\u00e9es sans \u00eatre d\u00e9courag\u00e9es et restent impunies, elles ont un effet dissuasif sur les lanceurs d\u2019alerte potentiels. Une interdiction l\u00e9gale claire des repr\u00e9sailles aurait un effet dissuasif important, et serait encore renforc\u00e9e par des dispositions sur la responsabilit\u00e9 personnelle et des sanctions pour les auteurs de repr\u00e9sailles. (89) Les lanceurs d\u2019alerte potentiels qui ne sont pas s\u00fbrs de la fa\u00e7on de signaler ou s\u2019ils seront prot\u00e9g\u00e9s in fine peuvent \u00eatre d\u00e9courag\u00e9s d\u2019effectuer des signalements. Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que des informations pertinentes et pr\u00e9cises soient fournies \u00e0 ce sujet d\u2019une mani\u00e8re claire et facilement accessible au grand public. Des conseils individuels, impartiaux, confidentiels et gratuits devraient \u00eatre disponibles pour permettre de d\u00e9terminer, par exemple, si les informations en question sont couvertes par les r\u00e8gles applicables en mati\u00e8re de protection des lanceurs d\u2019alerte, quel canal de signalement pourrait \u00eatre le plus appropri\u00e9 et quelles autres proc\u00e9dures existent dans les cas o\u00f9 les informations ne sont pas couvertes par les r\u00e8gles applicables (\u00absignalisation\u00bb). L\u2019acc\u00e8s \u00e0 de tels conseils peut aider \u00e0 s\u2019assurer que les signalements suivent les voies appropri\u00e9es, de mani\u00e8re responsable, et que les violations sont d\u00e9tect\u00e9es en temps opportun ou m\u00eame \u00e9vit\u00e9es. Ces conseils et ces informations pourraient \u00eatre d\u00e9livr\u00e9es par un centre d\u2019information ou par une autorit\u00e9 administrative unique et ind\u00e9pendante. Les \u00c9tats membres pourraient choisir d\u2019\u00e9tendre ces conseils aux conseils juridiques. Lorsque de tels conseils sont donn\u00e9s \u00e0 des auteurs de signalement par des organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui sont li\u00e9es par une obligation de pr\u00e9server la nature confidentielle des informations re\u00e7ues, les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que ces organisations ne fassent pas l\u2019objet de repr\u00e9sailles, par exemple sous forme de pr\u00e9judice \u00e9conomique inflig\u00e9 par une limitation de leur acc\u00e8s au financement ou par une mise sur liste noire qui serait susceptible d\u2019entraver le bon fonctionnement de l\u2019organisation. (90) Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient apporter aux auteurs de signalement le soutien qui leur est n\u00e9cessaire pour avoir acc\u00e8s aux mesures de protection de mani\u00e8re effective. En particulier, elles devraient fournir des preuves ou d\u2019autres documents requis pour confirmer aupr\u00e8s d\u2019autres autorit\u00e9s ou juridictions qu\u2019un signalement externe a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Dans certains cadres nationaux et dans certains cas, les auteurs de signalement peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de formes de certification du fait qu\u2019ils remplissent les conditions des r\u00e8gles applicables. Nonobstant ces possibilit\u00e9s, ils devraient avoir un acc\u00e8s effectif \u00e0 un contr\u00f4le juridictionnel, en vertu duquel il appartient aux juridictions de d\u00e9cider, en fonction de toutes les circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, s\u2019ils remplissent les conditions des r\u00e8gles applicables. (91) Les obligations l\u00e9gales ou contractuelles des individus, telles que les clauses de fid\u00e9lit\u00e9 dans les contrats ou les accords de confidentialit\u00e9 et de non-divulgation, ne devraient pas pouvoir \u00eatre invoqu\u00e9es pour emp\u00eacher d\u2019effectuer des signalements, refuser d\u2019assurer la protection ou p\u00e9naliser les auteurs de signalement pour avoir signal\u00e9 des informations sur des violations ou fait une divulgation publique lorsqu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire, pour r\u00e9v\u00e9ler la violation, de fournir les informations relevant du champ d\u2019application de ces clauses et accords. Si ces conditions sont remplies, les auteurs de signalement ne devraient encourir aucune forme de responsabilit\u00e9, qu\u2019elle soit civile, p\u00e9nale, administrative ou li\u00e9e \u00e0 l\u2019emploi. Il convient de pr\u00e9voir l\u2019exon\u00e9ration de responsabilit\u00e9 pour le signalement ou la divulgation publique, en vertu de la pr\u00e9sente directive, d\u2019informations \u00e0 l\u2019\u00e9gard desquelles l\u2019auteur de signalement avait des motifs raisonnables de croire que leur signalement ou leur divulgation publique \u00e9tait n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive. Cette protection ne devrait pas s\u2019\u00e9tendre aux informations superflues que la personne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9es sans avoir de tels motifs raisonnables. (92) Lorsque les auteurs de signalement obtiennent les informations sur les violations ou les documents contenant ces informations, ou y ont acc\u00e8s, de fa\u00e7on licite, ils devraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une immunit\u00e9 de responsabilit\u00e9. Il devrait en \u00eatre ainsi tant dans les cas o\u00f9 les auteurs de signalement r\u00e9v\u00e8lent le contenu de documents auxquels ils ont acc\u00e8s de fa\u00e7on licite que dans les cas o\u00f9 ils font des copies de tels documents ou les emportent hors des locaux de l\u2019organisation dans laquelle ils sont employ\u00e9s, en violation de clauses contractuelles ou d\u2019autres clauses pr\u00e9voyant que les documents concern\u00e9s appartiennent \u00e0 l\u2019organisation. Les auteurs de signalement devraient aussi b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une immunit\u00e9 de responsabilit\u00e9 dans les cas o\u00f9 l\u2019obtention des informations ou des documents concern\u00e9s ou l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces informations ou documents soul\u00e8ve une question de responsabilit\u00e9 en droit civil, en droit administratif ou en droit du travail. Il peut s\u2019agir, par exemple, des cas o\u00f9 les auteurs de signalement ont obtenu les informations en consultant les courriers \u00e9lectroniques d\u2019un coll\u00e8gue ou des dossiers qu\u2019ils n\u2019utilisent normalement pas dans le cadre de leur travail, en photographiant les locaux de l\u2019organisation ou en acc\u00e9dant \u00e0 des lieux auxquels ils n\u2019ont normalement pas acc\u00e8s. Si les auteurs de signalement ont obtenu les informations ou documents concern\u00e9s ou y ont eu acc\u00e8s en commettant une infraction p\u00e9nale, telle qu\u2019une atteinte physique aux droits de propri\u00e9t\u00e9 ou un piratage informatique, leur responsabilit\u00e9 p\u00e9nale devrait demeurer r\u00e9gie par le droit national applicable, sans pr\u00e9judice de la protection accord\u00e9e en vertu de l\u2019article 21, paragraphe 7, de la pr\u00e9sente directive. De m\u00eame, toute autre responsabilit\u00e9 \u00e9ventuelle des auteurs de signalement d\u00e9coulant d\u2019actes ou d\u2019omissions qui ne sont pas li\u00e9s au signalement ou qui ne sont pas n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive devrait demeurer r\u00e9gie par le droit de l\u2019Union ou le droit national applicable. Dans ces cas, il devrait incomber aux juridictions nationales d\u2019\u00e9valuer la responsabilit\u00e9 des auteurs de signalement \u00e0 la lumi\u00e8re de toutes les informations factuelles pertinentes et en tenant compte des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, y compris le caract\u00e8re n\u00e9cessaire et proportionnel de l\u2019acte ou de l\u2019omission par rapport au signalement ou \u00e0 la divulgation publique. (93) Il est probable que des repr\u00e9sailles soient pr\u00e9sent\u00e9es comme \u00e9tant justifi\u00e9es par des motifs autres que le signalement et il peut \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les auteurs de signalement de prouver le lien entre le signalement et les repr\u00e9sailles, alors que les auteurs de repr\u00e9sailles peuvent avoir plus de pouvoir et de ressources pour documenter les mesures prises et le raisonnement adopt\u00e9. Par cons\u00e9quent, une fois que l\u2019auteur de signalement d\u00e9montre \u00e0 premi\u00e8re vue qu\u2019il a signal\u00e9 des violations ou fait une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sente directive et qu\u2019il a subi un pr\u00e9judice, la charge de la preuve devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 la personne qui a pris la mesure pr\u00e9judiciable et c\u2019est elle qui devrait alors \u00eatre tenue de d\u00e9montrer que la mesure prise n\u2019\u00e9tait en rien li\u00e9e au signalement ou \u00e0 la divulgation publique. (94) Au-del\u00e0 d\u2019une interdiction explicite des repr\u00e9sailles pr\u00e9vue par la loi, il est essentiel que les auteurs de signalement qui font l\u2019objet de repr\u00e9sailles aient acc\u00e8s \u00e0 des voies de recours et \u00e0 une indemnisation. Dans chaque cas, le recours appropri\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par le type de repr\u00e9sailles subies, et le pr\u00e9judice subi devrait \u00eatre int\u00e9gralement r\u00e9par\u00e9 conform\u00e9ment au droit national. Le recours appropri\u00e9 peut prendre la forme d\u2019actions en r\u00e9int\u00e9gration, par exemple en cas de licenciement, de mutation ou de r\u00e9trogradation, de suspension de formation ou de refus de promotion, ou en r\u00e9tablissement d\u2019un permis, d\u2019une licence ou d\u2019un contrat annul\u00e9s; d\u2019un d\u00e9dommagement des pertes financi\u00e8res actuelles et futures, par exemple pour les pertes de salaires ant\u00e9rieurs, mais aussi les pertes de revenus futurs, et des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 un changement de profession; et l\u2019indemnisation d\u2019autre pr\u00e9judice \u00e9conomique, tels que les frais de justice et les frais m\u00e9dicaux, ainsi que du pr\u00e9judice immat\u00e9riel tel que douleur et souffrances. (95) M\u00eame si les types d\u2019action en justice peuvent varier d\u2019un syst\u00e8me juridique \u00e0 l\u2019autre, ils devraient garantir une indemnisation ou une r\u00e9paration r\u00e9elle et efficace, d\u2019une mani\u00e8re qui soit dissuasive et proportionn\u00e9e au pr\u00e9judice subi. Dans ce cadre, les principes du socle europ\u00e9en des droits sociaux sont pertinents, notamment le septi\u00e8me principe aux termes duquel \u00abAvant tout licenciement, les travailleurs ont le droit d\u2019\u00eatre inform\u00e9s des motifs du licenciement et de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un d\u00e9lai raisonnable de pr\u00e9avis. Ils doivent avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9canismes de r\u00e9solution de litiges efficaces et impartiaux et, en cas de licenciement injustifi\u00e9, b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un droit de recours ainsi que d\u2019une indemnisation ad\u00e9quate.\u00bb. Les recours instaur\u00e9s au niveau national ne devraient pas d\u00e9courager les lanceurs d\u2019alerte potentiels. Par exemple, l\u2019octroi d\u2019une indemnisation en tant qu\u2019alternative \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration en cas de licenciement pourrait donner lieu \u00e0 une pratique syst\u00e9matique, en particulier de la part de grandes organisations, ce qui aurait un effet dissuasif sur les futurs lanceurs d\u2019alerte. (96) Les mesures provisoires rev\u00eatent une importance particuli\u00e8re pour les auteurs de signalement, en attendant le r\u00e8glement des proc\u00e9dures judiciaires qui peut prendre du temps. En particulier, des actions visant \u00e0 obtenir des mesures provisoires, tel que le pr\u00e9voit le droit national, devraient \u00eatre aussi \u00e0 la disposition des auteurs de signalement en vue de mettre un terme aux menaces, aux tentatives de repr\u00e9sailles ou aux repr\u00e9sailles continues, telles que le harc\u00e8lement, ou pour emp\u00eacher des formes de repr\u00e9sailles telles que le licenciement, qui peuvent \u00eatre difficiles \u00e0 renverser une fois qu\u2019une longue p\u00e9riode de temps s\u2019est \u00e9coul\u00e9e et peuvent ruiner l\u2019individu financi\u00e8rement, une perspective qui peut d\u00e9courager s\u00e9rieusement les lanceurs d\u2019alerte potentiels. (97) Les actions engag\u00e9es contre les auteurs de signalement en dehors du contexte professionnel, par exemple au travers d\u2019une action en diffamation, ou pour violation du droit d\u2019auteur, de secrets d\u2019affaires, de la confidentialit\u00e9 et de la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, peuvent \u00e9galement s\u00e9rieusement dissuader de lancer des alertes. Dans le cadre de telles proc\u00e9dures, les auteurs de signalement devraient \u00e9galement pouvoir invoquer le fait d\u2019avoir signal\u00e9 des violations ou fait une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sente directive en tant que moyen de d\u00e9fense, pour autant que les informations signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es publiquement \u00e9taient n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler la violation. En pareils cas, il devrait incomber \u00e0 la personne qui engage la proc\u00e9dure de prouver que l\u2019auteur de signalement ne satisfait pas aux conditions fix\u00e9es dans la pr\u00e9sente directive. (98) La directive (UE) 2016/943 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (46) pr\u00e9voit des r\u00e8gles destin\u00e9es \u00e0 garantir qu\u2019il y ait des possibilit\u00e9s de r\u00e9paration au civil suffisantes et coh\u00e9rentes en cas d\u2019obtention, d\u2019utilisation ou de divulgation illicite d\u2019un secret d\u2019affaires. Toutefois, elle pr\u00e9voit \u00e9galement que l\u2019obtention, l\u2019utilisation ou la divulgation d\u2019un secret d\u2019affaires est consid\u00e9r\u00e9e comme licite dans la mesure o\u00f9 elle est autoris\u00e9e par le droit de l\u2019Union. Les personnes qui divulguent des secrets d\u2019affaires obtenus dans un contexte professionnel ne devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection accord\u00e9e par la pr\u00e9sente directive, y compris en termes d\u2019exon\u00e9ration de la responsabilit\u00e9 civile, que si elles remplissent les conditions fix\u00e9es dans la pr\u00e9sente directive, y compris celle tenant \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de la divulgation pour r\u00e9v\u00e9ler une violation relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive. Lorsque ces conditions sont remplies, les divulgations de secrets d\u2019affaires doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00abautoris\u00e9es\u00bb par le droit de l\u2019Union au sens de l\u2019article 3, paragraphe 2, de la directive (UE) 2016/943. De plus, les deux directives devraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant compl\u00e9mentaires et les mesures, proc\u00e9dures et r\u00e9parations au civil ainsi que les d\u00e9rogations pr\u00e9vues par la directive (UE) 2016/943 devraient rester applicables pour toutes les divulgations de secrets d\u2019affaires ne relevant pas du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes qui re\u00e7oivent des informations sur des violations comprenant des secrets d\u2019affaires devraient veiller \u00e0 ce qu\u2019ils ne soient pas utilis\u00e9s ou divulgu\u00e9s \u00e0 des fins allant au-del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour assurer un suivi appropri\u00e9 des signalements. (99) Les frais juridiques peuvent repr\u00e9senter un co\u00fbt important pour les auteurs de signalement contestant les mesures de repr\u00e9sailles prises \u00e0 leur encontre dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire. Bien qu\u2019ils pourraient recouvrer ces frais \u00e0 la fin de la proc\u00e9dure, ils pourraient ne pas \u00eatre en mesure de payer ces frais au d\u00e9but de la proc\u00e9dure, surtout s\u2019ils sont au ch\u00f4mage et inscrits sur une liste noire. L\u2019assistance dans les proc\u00e9dures p\u00e9nales, en particulier lorsque les auteurs de signalement remplissent les conditions de la directive (UE) 2016/1919 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (47), et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019octroi d\u2019une aide \u00e0 ceux qui ont de s\u00e9rieux besoins financiers pourraient \u00eatre d\u00e9terminants, dans certains cas, pour la mise en \u0153uvre effective de leur droit \u00e0 la protection. (100) Les droits de la personne concern\u00e9e devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s afin d\u2019\u00e9viter des atteintes \u00e0 la r\u00e9putation ou d\u2019autres cons\u00e9quences n\u00e9gatives. En outre, les droits de la d\u00e9fense et le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des voies de recours de la personne concern\u00e9e devraient \u00eatre pleinement respect\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure qui suit le signalement, conform\u00e9ment aux articles 47 et 48 de la Charte. Les \u00c9tats membres devraient prot\u00e9ger la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de la personne concern\u00e9e et garantir les droits de la d\u00e9fense, notamment le droit d\u2019acc\u00e8s au dossier, le droit d\u2019\u00eatre entendu et le droit \u00e0 un recours effectif contre une d\u00e9cision concernant la personne concern\u00e9e selon les proc\u00e9dures applicables pr\u00e9vues en droit national dans le cadre d\u2019enqu\u00eates ou de proc\u00e9dures judiciaires ult\u00e9rieures. (101) Toute personne qui subit un pr\u00e9judice, directement ou indirectement, du fait du signalement ou de la divulgation publique d\u2019informations inexactes ou trompeuses devrait conserver la protection et les voies de recours dont elle dispose en vertu des r\u00e8gles de droit national commun. Lorsque de telles informations inexactes ou trompeuses ont \u00e9t\u00e9, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et sciemment, signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es publiquement, les personnes concern\u00e9es devraient avoir droit \u00e0 une indemnisation conform\u00e9ment au droit national. (102) Des sanctions p\u00e9nales, civiles ou administratives sont n\u00e9cessaires pour assurer l\u2019efficacit\u00e9 des r\u00e8gles sur la protection des lanceurs d\u2019alerte. Les sanctions contre ceux qui prennent des mesures de repr\u00e9sailles ou d\u2019autres mesures d\u00e9favorables contre les auteurs de signalement peuvent d\u00e9courager d\u2019autres actions de ce type. Afin de pr\u00e9venir d\u2019autres signalements malveillants et de pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me, il est \u00e9galement n\u00e9cessaire de sanctionner les personnes qui signalent ou divulguent publiquement des informations erron\u00e9es sur des violations lorsqu\u2019il est \u00e9tabli qu\u2019elles l\u2019ont fait sciemment. La proportionnalit\u00e9 de ces sanctions devrait garantir qu\u2019elles n\u2019ont pas d\u2019effet dissuasif sur les lanceurs d\u2019alerte potentiels. (103) Toute d\u00e9cision prise par des autorit\u00e9s portant atteinte aux droits conf\u00e9r\u00e9s par la pr\u00e9sente directive, notamment les d\u00e9cisions par lesquelles les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u00e9cident de clore la proc\u00e9dure relative \u00e0 une violation signal\u00e9e, au motif que la violation est clairement mineure ou que le signalement est r\u00e9p\u00e9titif, ou d\u00e9cident qu\u2019un signalement particulier ne m\u00e9rite pas de traitement prioritaire, fait l\u2019objet d\u2019un contr\u00f4le juridictionnel conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 47 de la Charte. (104) La pr\u00e9sente directive introduit des normes minimales et les \u00c9tats membres devraient pouvoir adopter ou maintenir des dispositions qui sont plus favorables \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019auteur de signalement, \u00e0 condition que ces dispositions n\u2019interf\u00e8rent pas avec les mesures de protection des personnes concern\u00e9es. La transposition de la pr\u00e9sente directive ne devrait, en aucun cas, constituer un motif pour abaisser le niveau de protection d\u00e9j\u00e0 accord\u00e9 aux auteurs de signalement par le droit national dans les domaines auxquels elle s\u2019applique. (105) Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 26, paragraphe 2, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, le march\u00e9 int\u00e9rieur comporte un espace sans fronti\u00e8res int\u00e9rieures dans lequel la libre circulation des marchandises et des services est assur\u00e9e. Le march\u00e9 int\u00e9rieur devrait apporter aux citoyens de l\u2019Union une valeur ajout\u00e9e en am\u00e9liorant la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des services, en garantissant des normes \u00e9lev\u00e9es de sant\u00e9 publique et de protection de l\u2019environnement ainsi que la libre circulation des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel. Ainsi, l\u2019article 114 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne constitue la base juridique appropri\u00e9e pour adopter les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement et au fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur. Outre l\u2019article 114 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, la pr\u00e9sente directive devrait se fonder sur des bases juridiques sp\u00e9cifiques suppl\u00e9mentaires pour couvrir les domaines qui reposent sur l\u2019article 16, l\u2019article 43, paragraphe 2, l\u2019article 50, l\u2019article 53, paragraphe 1, les articles 91 et 100, l\u2019article 168, paragraphe 4, l\u2019article 169, l\u2019article 192, paragraphe 1, et l\u2019article 325, paragraphe 4, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, et l\u2019article 31 du trait\u00e9 Euratom pour l\u2019adoption de mesures de l\u2019Union. (106) Le champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive repose sur l\u2019identification des domaines dans lesquels la mise en place de la protection des lanceurs d\u2019alerte semble justifi\u00e9e et n\u00e9cessaire sur la base des \u00e9l\u00e9ments de preuve actuellement disponibles. Ce champ d\u2019application mat\u00e9riel pourrait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 d\u2019autres domaines ou actes de l\u2019Union si cela s\u2019av\u00e8re n\u00e9cessaire pour renforcer leur application \u00e0 la lumi\u00e8re d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve qui pourraient appara\u00eetre \u00e0 l\u2019avenir, ou sur la base de l\u2019\u00e9valuation de la mani\u00e8re dont la pr\u00e9sente directive a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. (107) Lorsque des actes l\u00e9gislatifs futurs pertinents pour les domaines d\u2019action couverts par la pr\u00e9sente directive sont adopt\u00e9s, ils devraient pr\u00e9ciser, le cas \u00e9ch\u00e9ant, que la pr\u00e9sente directive s\u2019applique. Au besoin, il y a lieu d\u2019adapter le champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive et de modifier l\u2019annexe en cons\u00e9quence. (108) \u00c9tant donn\u00e9 que l\u2019objectif de la pr\u00e9sente directive, \u00e0 savoir le renforcement, au moyen d\u2019une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte, de l\u2019application de la loi dans certains domaines d\u2019action et en ce qui concerne des actes pour lesquels des violations du droit de l\u2019Union peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, ne peut pas \u00eatre atteint de mani\u00e8re suffisante par les \u00c9tats membres agissant seuls ou de mani\u00e8re non coordonn\u00e9e, mais peut l\u2019\u00eatre mieux au niveau de l\u2019Union par l\u2019\u00e9tablissement de normes minimales communes en mati\u00e8re de protection des lanceurs d\u2019alerte et \u00e9tant donn\u00e9 que seule une action de l\u2019Union peut assurer la coh\u00e9rence et harmoniser les r\u00e8gles sectorielles de l\u2019Union sur la protection des lanceurs d\u2019alerte existantes, celle-ci peut prendre des mesures, conform\u00e9ment au principe de subsidiarit\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019article 5 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne. Conform\u00e9ment au principe de proportionnalit\u00e9 tel qu\u2019\u00e9nonc\u00e9 audit article, la pr\u00e9sente directive n\u2019exc\u00e8de pas ce qui est n\u00e9cessaire pour atteindre cet objectif. (109) La pr\u00e9sente directive respecte les droits fondamentaux et les principes reconnus, en particulier, par la Charte, notamment son article 11. En cons\u00e9quence, il est essentiel que la pr\u00e9sente directive soit mise en \u0153uvre conform\u00e9ment \u00e0 ces droits et principes, en garantissant le plein respect, entre autres, de la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019information, le droit \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, la libert\u00e9 d\u2019entreprise, le droit \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection des consommateurs, le droit \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection de la sant\u00e9 humaine, le droit \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection de l\u2019environnement, le droit \u00e0 une bonne administration, le droit \u00e0 un recours effectif et les droits de la d\u00e9fense. (110) Le Contr\u00f4leur europ\u00e9en de la protection des donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 28, paragraphe 2, du r\u00e8glement (CE) no 45/2001, ont adopt\u00e9 la pr\u00e9sente directive : Chapitre 1 - Champ d'application, d\u00e9finitions et conditions de protection # Article 1 - Objet # La pr\u00e9sente directive a pour objet de renforcer l\u2019application du droit et des politiques de l\u2019Union dans des domaines sp\u00e9cifiques en \u00e9tablissant des normes minimales communes assurant un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection des personnes signalant des violations du droit de l\u2019Union. Article 2 - Champ d\u2019application mat\u00e9riel # 1. La pr\u00e9sente directive \u00e9tablit des normes minimales communes pour la protection des personnes signalant les violations suivantes du droit de l\u2019Union: a) les violations relevant du champ d\u2019application des actes de l\u2019Union figurant en annexe qui concernent les domaines suivants: i) march\u00e9s publics; ii) services, produits et march\u00e9s financiers et pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme; iii) s\u00e9curit\u00e9 et conformit\u00e9 des produits; iv) s\u00e9curit\u00e9 des transports; v) protection de l\u2019environnement; vi) radioprotection et s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire; vii) s\u00e9curit\u00e9 des aliments destin\u00e9s \u00e0 l\u2019alimentation humaine et animale, sant\u00e9 et bien-\u00eatre des animaux; viii) sant\u00e9 publique; ix) protection des consommateurs; x) protection de la vie priv\u00e9e et des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, et s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information; b) les violations portant atteinte aux int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union vis\u00e9s \u00e0 l\u2019article 325 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne et pr\u00e9cis\u00e9s dans les mesures pertinentes de l\u2019Union; c) les violations relatives au march\u00e9 int\u00e9rieur vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 26, paragraphe 2, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris les violations des r\u00e8gles de l\u2019Union en mati\u00e8re de concurrence et d\u2019aides d\u2019\u00c9tat, ainsi que les violations relatives au march\u00e9 int\u00e9rieur en ce qui concerne les actes qui violent les r\u00e8gles applicables en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s ou les dispositifs destin\u00e9s \u00e0 obtenir un avantage fiscal qui va \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou de la finalit\u00e9 de la l\u00e9gislation applicable en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. 2. La pr\u00e9sente directive est sans pr\u00e9judice du pouvoir qu\u2019ont les \u00c9tats membres d\u2019\u00e9tendre la protection au titre du droit national en ce qui concerne des domaines ou des actes non vis\u00e9s au paragraphe 1. Article 3 - Lien avec d\u2019autres actes de l\u2019Union et dispositions nationales # 1. Lorsque des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques concernant le signalement de violations sont pr\u00e9vues dans les actes sectoriels de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans la partie II de l\u2019annexe, ces r\u00e8gles s\u2019appliquent. Les dispositions de la pr\u00e9sente directive sont applicables dans la mesure o\u00f9 une question n\u2019est pas obligatoirement r\u00e9glement\u00e9e par ces actes sectoriels de l\u2019Union. 2. La pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas la responsabilit\u00e9 qu\u2019ont les \u00c9tats membres d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 nationale, ni leur pouvoir de prot\u00e9ger leurs int\u00e9r\u00eats essentiels en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. En particulier, elle ne s\u2019applique pas aux signalements de violations des r\u00e8gles relatives aux march\u00e9s publics comportant des aspects touchant \u00e0 la d\u00e9fense ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 moins que les actes pertinents de l\u2019Union ne les r\u00e9gissent. 3. La pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas l\u2019application du droit de l\u2019Union ou du droit national concernant l\u2019un ou l\u2019autre des \u00e9l\u00e9ments suivants: a) la protection des informations classifi\u00e9es; b) la protection du secret professionnel des avocats et du secret m\u00e9dical; c) le secret des d\u00e9lib\u00e9rations judiciaires; d) les r\u00e8gles en mati\u00e8re de proc\u00e9dure p\u00e9nale. 4. La pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas les r\u00e8gles nationales relatives \u00e0 l\u2019exercice par les travailleurs de leur droit de consulter leurs repr\u00e9sentants ou leurs syndicats, et \u00e0 la protection contre toute mesure pr\u00e9judiciable injustifi\u00e9e suscit\u00e9e par une telle consultation, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie des partenaires sociaux et \u00e0 leur droit de conclure des conventions collectives. Cela est sans pr\u00e9judice du niveau de protection accord\u00e9 par la pr\u00e9sente directive. Article 4 - Champ d\u2019application personnel # 1. La pr\u00e9sente directive s\u2019applique aux auteurs de signalement travaillant dans le secteur priv\u00e9 ou public qui ont obtenu des informations sur des violations dans un contexte professionnel, y compris au moins: a) les personnes ayant le statut de travailleur, au sens de l\u2019article 45, paragraphe 1, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris les fonctionnaires; b) les personnes ayant le statut de travailleur ind\u00e9pendant, au sens de l\u2019article 49 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne; c) les actionnaires et les membres de l\u2019organe d\u2019administration, de direction ou de surveillance d\u2019une entreprise, y compris les membres non ex\u00e9cutifs, ainsi que les b\u00e9n\u00e9voles et les stagiaires r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s ou non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s; d) toute personne travaillant sous la supervision et la direction de contractants, de sous-traitants et de fournisseurs. 2. La pr\u00e9sente directive s\u2019applique \u00e9galement aux auteurs de signalement lorsqu\u2019ils signalent ou divulguent publiquement des informations sur des violations obtenues dans le cadre d\u2019une relation de travail qui a pris fin depuis. 3. La pr\u00e9sente directive s\u2019applique \u00e9galement aux auteurs de signalement dont la relation de travail n\u2019a pas encore commenc\u00e9 dans les cas o\u00f9 des informations sur des violations ont \u00e9t\u00e9 obtenues lors du processus de recrutement ou d\u2019autres n\u00e9gociations pr\u00e9contractuelles. 4. Les mesures de protection des auteurs de signalement \u00e9nonc\u00e9es au chapitre VI s\u2019appliquent \u00e9galement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aux: a) facilitateurs; b) tiers qui sont en lien avec les auteurs de signalement et qui risquent de faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles dans un contexte professionnel, tels que des coll\u00e8gues ou des proches des auteurs de signalement; et c) entit\u00e9s juridiques appartenant aux auteurs de signalement ou pour lesquelles ils travaillent, ou encore avec lesquelles ils sont en lien dans un contexte professionnel. Article 5 - D\u00e9finitions # Aux fins de la pr\u00e9sente directive, on entend par: 1) \u00abviolations\u00bb: les actes ou omissions qui: i) sont illicites et ont trait aux actes de l\u2019Union et aux domaines relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 2; ou ii) vont \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou de la finalit\u00e9 des r\u00e8gles pr\u00e9vues dans les actes de l\u2019Union et les domaines relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 2; 2) \u00abinformations sur des violations\u00bb: des informations, y compris des soup\u00e7ons raisonnables, concernant des violations effectives ou potentielles, qui se sont produites ou sont tr\u00e8s susceptibles de se produire dans l\u2019organisation dans laquelle l\u2019auteur de signalement travaille ou a travaill\u00e9 ou dans une autre organisation avec laquelle l\u2019auteur de signalement est ou a \u00e9t\u00e9 en contact dans le cadre de son travail, et concernant des tentatives de dissimulation de telles violations; 3) \u00absignalement\u00bb ou \u00absignaler\u00bb: la communication orale ou \u00e9crite d\u2019informations sur des violations; 4) \u00absignalement interne\u00bb: la communication orale ou \u00e9crite d\u2019informations sur des violations au sein d\u2019une entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9 ou public; 5) \u00absignalement externe\u00bb: la communication orale ou \u00e9crite d\u2019informations sur des violations aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes; 6) \u00abdivulgation publique\u00bb ou \u00abdivulguer publiquement\u00bb: la mise \u00e0 disposition dans la sph\u00e8re publique d\u2019informations sur des violations; 7) \u00abauteur de signalement\u00bb: une personne physique qui signale ou divulgue publiquement des informations sur des violations qu\u2019elle a obtenues dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles; 8) \u00abfacilitateur\u00bb: une personne physique qui aide un auteur de signalement au cours du processus de signalement dans un contexte professionnel et dont l\u2019aide devrait \u00eatre confidentielle; 9) \u00abcontexte professionnel\u00bb: les activit\u00e9s professionnelles pass\u00e9es ou pr\u00e9sentes dans le secteur public ou priv\u00e9 par lesquelles, ind\u00e9pendamment de la nature de ces activit\u00e9s, des personnes obtiennent des informations sur des violations et dans le cadre desquelles ces personnes pourraient faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles si elles signalaient de telles informations; 10) \u00abpersonne concern\u00e9e\u00bb: une personne physique ou morale qui est mentionn\u00e9e dans le signalement ou la divulgation publique en tant que personne \u00e0 laquelle la violation est attribu\u00e9e ou \u00e0 laquelle cette personne est associ\u00e9e; 11) \u00abrepr\u00e9sailles\u00bb: tout acte ou omission direct ou indirect qui intervient dans un contexte professionnel, est suscit\u00e9 par un signalement interne ou externe ou une divulgation publique, et qui cause ou peut causer un pr\u00e9judice injustifi\u00e9 \u00e0 l\u2019auteur de signalement; 12) \u00absuivi\u00bb: toute mesure prise par le destinataire du signalement, ou toute autorit\u00e9 comp\u00e9tente, pour \u00e9valuer l\u2019exactitude des all\u00e9gations formul\u00e9es dans le signalement et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pour rem\u00e9dier \u00e0 la violation signal\u00e9e, y compris par des mesures telles qu\u2019une enqu\u00eate interne, une enqu\u00eate, des poursuites, une action en recouvrement de fonds, ou la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure; 13) \u00abretour d\u2019informations\u00bb: la communication \u00e0 l\u2019auteur de signalement d\u2019informations sur les mesures envisag\u00e9es ou prises au titre de suivi et sur les motifs de ce suivi; 14) \u00abautorit\u00e9 comp\u00e9tente\u00bb: toute autorit\u00e9 nationale d\u00e9sign\u00e9e pour recevoir des signalements conform\u00e9ment au chapitre III et fournir un retour d\u2019informations \u00e0 l\u2019auteur de signalement, et/ou d\u00e9sign\u00e9e pour exercer les fonctions pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, notamment en ce qui concerne le suivi. Article 6 - Conditions de protection des auteurs de signalement # 1. Les auteurs de signalement b\u00e9n\u00e9ficient de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive pour autant que: a) ils aient eu des motifs raisonnables de croire que les informations signal\u00e9es sur les violations \u00e9taient v\u00e9ridiques au moment du signalement et que ces informations entraient dans le champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive; et b) ils aient effectu\u00e9 un signalement soit interne conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 7, soit externe conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 10, ou aient fait une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 15. 2. Sans pr\u00e9judice des obligations en vigueur visant \u00e0 permettre les signalements anonymes en vertu du droit de l\u2019Union, la pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas le pouvoir des \u00c9tats membres de d\u00e9cider si les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 ou public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes sont tenues d\u2019accepter les signalements anonymes de violations et d\u2019en assurer le suivi. 3. Les personnes qui ont signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement des informations sur des violations de mani\u00e8re anonyme, mais qui sont identifi\u00e9es par la suite et font l\u2019objet de repr\u00e9sailles, b\u00e9n\u00e9ficient n\u00e9anmoins de la protection pr\u00e9vue au chapitre VI, pour autant qu\u2019elles r\u00e9pondent aux conditions pr\u00e9vues au paragraphe 1. 4. Les personnes qui signalent aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union comp\u00e9tents des violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive b\u00e9n\u00e9ficient de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive dans les m\u00eames conditions que les personnes qui effectuent un signalement externe. Chapitre 2 - Signalements internes et suivi # Article 7 - Signalements effectu\u00e9s par le biais de canaux de signalement interne # 1. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et sans pr\u00e9judice des articles 10 et 15, les informations sur des violations peuvent \u00eatre signal\u00e9es par le biais des canaux et proc\u00e9dures de signalement interne pr\u00e9vus dans le pr\u00e9sent chapitre. 2. Les \u00c9tats membres encouragent le signalement par le biais de canaux de signalement interne avant un signalement par le biais de canaux de signalement externe, lorsqu\u2019il est possible de rem\u00e9dier efficacement \u00e0 la violation en interne et que l\u2019auteur de signalement estime qu\u2019il n\u2019y a pas de risque de repr\u00e9sailles. 3. Des informations appropri\u00e9es concernant l\u2019utilisation des canaux de signalement interne vis\u00e9e au paragraphe 2 sont fournies dans le cadre des informations donn\u00e9es par les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public en vertu de l\u2019article 9, paragraphe 1, point g), et par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en vertu de l\u2019article 12, paragraphe 4, point a), et de l\u2019article 13. Article 8 - Obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne # 1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public \u00e9tablissent des canaux et des proc\u00e9dures pour le signalement interne et pour le suivi, apr\u00e8s consultation des partenaires sociaux et en accord avec ceux-ci lorsque le droit national le pr\u00e9voit. 2. Les canaux et proc\u00e9dures vis\u00e9s au paragraphe 1 du pr\u00e9sent article permettent aux travailleurs de l\u2019entit\u00e9 de signaler des informations sur des violations. Ils peuvent permettre \u00e0 d\u2019autres personnes, vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4, paragraphe 1, points b), c) et d), et \u00e0 l\u2019article 4, paragraphe 2, qui sont en contact avec l\u2019entit\u00e9 dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, de signaler \u00e9galement des informations sur des violations. 3. Le paragraphe 1 s\u2019applique aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 qui comptent 50 travailleurs ou plus. 4. Le seuil pr\u00e9vu au paragraphe 3 ne s\u2019applique pas aux entit\u00e9s relevant du champ d\u2019application des actes de l\u2019Union vis\u00e9s dans les parties I.B et II de l\u2019annexe. 5. Les canaux de signalement peuvent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s en interne par une personne ou un service d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 cet effet ou fournis en externe par un tiers. Les mesures de sauvegarde et les exigences vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 9, paragraphe 1, s\u2019appliquent \u00e9galement aux tiers mandat\u00e9s aux fins de g\u00e9rer le canal de signalement pour le compte d\u2019une entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9. 6. Les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 qui comptent 50 \u00e0 249 travailleurs peuvent partager des ressources en ce qui concerne la r\u00e9ception des signalements et les enqu\u00eates \u00e9ventuelles \u00e0 mener. Cela est sans pr\u00e9judice des obligations qui incombent \u00e0 ces entit\u00e9s en vertu de la pr\u00e9sente directive de pr\u00e9server la confidentialit\u00e9, de fournir un retour d\u2019informations, et de rem\u00e9dier \u00e0 la violation signal\u00e9e. 7. \u00c0 la suite d\u2019une \u00e9valuation des risques appropri\u00e9e tenant compte de la nature des activit\u00e9s des entit\u00e9s et du niveau de risque qui en d\u00e9coule, en particulier, pour l\u2019environnement et la sant\u00e9 publique, les \u00c9tats membres peuvent imposer aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 comptant moins de 50 travailleurs d\u2019\u00e9tablir des canaux et proc\u00e9dures de signalement interne conform\u00e9ment au chapitre II. 8. Les \u00c9tats membres notifient \u00e0 la Commission toute d\u00e9cision qu\u2019ils prennent visant \u00e0 imposer aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne conform\u00e9ment au paragraphe 7. Cette notification comprend les motifs de la d\u00e9cision et les crit\u00e8res utilis\u00e9s pour l\u2019\u00e9valuation des risques vis\u00e9e au paragraphe 7. La Commission communique ladite d\u00e9cision aux autres \u00c9tats membres. 9. Le paragraphe 1 s\u2019applique \u00e0 toutes les entit\u00e9s juridiques du secteur public, y compris toute entit\u00e9 appartenant \u00e0 de telles entit\u00e9s ou contr\u00f4l\u00e9e par de telles entit\u00e9s. Les \u00c9tats membres peuvent exempter de l\u2019obligation vis\u00e9e au paragraphe 1 les municipalit\u00e9s comptant moins de 10 000 habitants ou moins de 50 travailleurs, ou d\u2019autres entit\u00e9s vis\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent paragraphe comptant moins de 50 travailleurs. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que les canaux de signalement interne peuvent \u00eatre partag\u00e9s entre municipalit\u00e9s ou exploit\u00e9s par des autorit\u00e9s municipales conjointes conform\u00e9ment au droit national, pour autant que les canaux de signalement interne partag\u00e9s soient distincts et ind\u00e9pendants des canaux de signalement externe concern\u00e9s. Article 9 - Proc\u00e9dures de signalement interne et suivi # 1. Les proc\u00e9dures de signalement interne et de suivi vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 8 comprennent les \u00e9l\u00e9ments suivants: a) des canaux pour la r\u00e9ception des signalements qui sont con\u00e7us, \u00e9tablis et g\u00e9r\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e qui garantit la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement et de tout tiers mentionn\u00e9 dans le signalement et qui emp\u00eache l\u2019acc\u00e8s auxdits canaux par des membres du personnel non autoris\u00e9s; b) un accus\u00e9 de r\u00e9ception du signalement adress\u00e9 \u00e0 l\u2019auteur de signalement dans un d\u00e9lai de sept jours \u00e0 compter de cette r\u00e9ception; c) la d\u00e9signation d\u2019une personne ou d\u2019un service impartial comp\u00e9tent pour assurer le suivi des signalements, qui peut \u00eatre la m\u00eame personne ou le m\u00eame service que celle ou celui qui re\u00e7oit les signalements et qui maintiendra la communication avec l\u2019auteur de signalement et, si n\u00e9cessaire, lui demandera d\u2019autres informations et lui fournira un retour d\u2019informations; d) un suivi diligent par la personne ou le service d\u00e9sign\u00e9 vis\u00e9 au point c); e) un suivi diligent, lorsque le droit national le pr\u00e9voit, en ce qui concerne les signalements anonymes; f) un d\u00e9lai raisonnable pour fournir un retour d\u2019informations, n\u2019exc\u00e9dant pas trois mois \u00e0 compter de l\u2019accus\u00e9 de r\u00e9ception du signalement ou, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019accus\u00e9 de r\u00e9ception envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019auteur de signalement, trois mois \u00e0 compter de l\u2019expiration de la p\u00e9riode de sept jours suivant le signalement; g) la mise \u00e0 disposition d\u2019informations claires et facilement accessibles concernant les proc\u00e9dures de signalement externe aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en vertu de l\u2019article 10 et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aux institutions, organes ou organismes de l\u2019Union. 2. Les canaux pr\u00e9vus au paragraphe 1, point a), permettent d\u2019effectuer des signalements par \u00e9crit ou oralement, ou les deux. Il est possible d\u2019effectuer des signalements oralement par t\u00e9l\u00e9phone ou via d\u2019autres syst\u00e8mes de messagerie vocale et, sur demande de l\u2019auteur de signalement, par le biais d\u2019une rencontre en personne dans un d\u00e9lai raisonnable. Chapitre 3 - Signalements externes et suivi # Article 10 - Signalements effectu\u00e9s par le biais de canaux de signalement externe # Sans pr\u00e9judice de l\u2019article 15, paragraphe 1, point b), les auteurs de signalement signalent des informations sur des violations en utilisant les canaux et proc\u00e9dures vis\u00e9s aux articles 11 et 12, apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un signalement par le biais de canaux de signalement interne ou en effectuant un signalement directement par le biais de canaux de signalement externe. Article 11 - Obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement externe et d\u2019assurer un suivi des signalements # 1. Les \u00c9tats membres d\u00e9signent les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour recevoir les signalements, fournir un retour d\u2019informations et assurer un suivi des signalements, et mettent des ressources suffisantes \u00e0 la disposition desdites autorit\u00e9s. 2. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes: a) \u00e9tablissent des canaux de signalement externe ind\u00e9pendants et autonomes pour la r\u00e9ception et le traitement des informations sur des violations; b) accusent r\u00e9ception des signalements rapidement, et en tout \u00e9tat de cause dans un d\u00e9lai de sept jours \u00e0 compter de la r\u00e9ception du signalement, sauf demande contraire expresse de l\u2019auteur de signalement ou \u00e0 moins que l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente ait des motifs raisonnables de croire qu\u2019accuser r\u00e9ception du signalement compromettrait la protection de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement; c) assurent un suivi diligent des signalements; d) fournissent \u00e0 l\u2019auteur de signalement un retour d\u2019informations dans un d\u00e9lai raisonnable n\u2019exc\u00e9dant pas trois mois, ou six mois dans des cas d\u00fbment justifi\u00e9s. e) communiquent \u00e0 l\u2019auteur de signalement le r\u00e9sultat final des enqu\u00eates d\u00e9clench\u00e9es par le signalement, conform\u00e9ment aux proc\u00e9dures pr\u00e9vues par le droit national; f) transmettent en temps voulu les informations contenues dans le signalement aux institutions, organes ou organismes de l\u2019Union comp\u00e9tents, selon le cas, en vue d\u2019un compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate, lorsque cela est pr\u00e9vu par le droit de l\u2019Union ou le droit national. 3. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, apr\u00e8s avoir d\u00fbment examin\u00e9 la question, peuvent d\u00e9cider qu\u2019une violation signal\u00e9e est manifestement mineure et ne requiert pas d\u2019autre suivi en vertu de la pr\u00e9sente directive que la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure. Cela n\u2019affecte pas d\u2019autres obligations ou d\u2019autres proc\u00e9dures applicables visant \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 la violation signal\u00e9e, ni la protection accord\u00e9e par la pr\u00e9sente directive en ce qui concerne les signalements internes ou externes. En pareil cas, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes notifient \u00e0 l\u2019auteur de signalement leur d\u00e9cision et les motifs de cette d\u00e9cision. 4. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes peuvent d\u00e9cider de clore les proc\u00e9dures en ce qui concerne les signalements r\u00e9p\u00e9titifs qui ne contiennent aucune nouvelle information significative sur des violations par rapport \u00e0 un signalement ant\u00e9rieur \u00e0 propos duquel les proc\u00e9dures concern\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 closes, \u00e0 moins que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments juridiques ou factuels ne justifient un suivi diff\u00e9rent. En pareil cas, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes notifient \u00e0 l\u2019auteur de signalement leur d\u00e9cision et les motifs de cette d\u00e9cision. 5. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que, en cas d\u2019afflux important de signalements, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes peuvent traiter en priorit\u00e9 les signalements de violations graves ou de violations de dispositions essentielles relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, sans pr\u00e9judice du d\u00e9lai \u00e9nonc\u00e9 au paragraphe 2, point d). 6. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que toute autorit\u00e9 qui a re\u00e7u un signalement mais qui n\u2019est pas comp\u00e9tente pour traiter la violation signal\u00e9e transmette le signalement \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente, dans un d\u00e9lai raisonnable et de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, et que l\u2019auteur de signalement soit inform\u00e9, sans retard, de cette transmission. Article 12 - Conception des canaux de signalement externe # 1. Les canaux de signalement externe sont consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendants et autonomes s\u2019ils r\u00e9pondent \u00e0 tous les crit\u00e8res suivants: a) ils sont con\u00e7us, \u00e9tablis et g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 garantir l\u2019exhaustivit\u00e9, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et la confidentialit\u00e9 des informations et \u00e0 emp\u00eacher l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces informations aux membres du personnel de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente non autoris\u00e9s; b) ils permettent le stockage durable d\u2019informations conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 18 afin de permettre que des enqu\u00eates compl\u00e9mentaires soient men\u00e9es. 2. Les canaux de signalement externe permettent d\u2019effectuer des signalements par \u00e9crit et oralement. Il est possible d\u2019effectuer des signalements oralement par t\u00e9l\u00e9phone ou via d\u2019autres syst\u00e8mes de messagerie vocale et, sur demande de l\u2019auteur de signalement, par le biais d\u2019une rencontre en personne dans un d\u00e9lai raisonnable. 3. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes veillent \u00e0 ce que, lorsqu\u2019un signalement est re\u00e7u par des canaux autres que les canaux de signalement vis\u00e9s aux paragraphes 1 et 2 ou par des membres du personnel autres que ceux charg\u00e9s du traitement des signalements, les membres du personnel qui re\u00e7oivent le signalement s\u2019abstiennent de divulguer toute information qui permettrait d\u2019identifier l\u2019auteur de signalement ou la personne concern\u00e9e et \u00e0 ce qu\u2019ils transmettent rapidement le signalement sans modification aux membres du personnel charg\u00e9s du traitement des signalements. 4. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u00e9signent les membres du personnel charg\u00e9s du traitement des signalements, et en particulier de ce qui suit: a) la mise \u00e0 la disposition de toute personne int\u00e9ress\u00e9e d\u2019informations au sujet des proc\u00e9dures de signalement; b) la r\u00e9ception et le suivi des signalements; c) le maintien du contact avec l\u2019auteur de signalement dans le but de lui fournir un retour d\u2019informations et de lui demander d\u2019autres informations si n\u00e9cessaire. 5. Les membres du personnel vis\u00e9s au paragraphe 4 re\u00e7oivent une formation sp\u00e9cifique aux fins du traitement des signalements. Article 13 - Informations concernant la r\u00e9ception des signalements et leur suivi # Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes publient, dans une section distincte, ais\u00e9ment identifiable et accessible de leur site internet, au moins les informations suivantes: a) les conditions pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection au titre de la pr\u00e9sente directive; b) les coordonn\u00e9es n\u00e9cessaires des canaux de signalement externe pr\u00e9vus \u00e0 l\u2019article 12, en particulier les adresses \u00e9lectroniques et postales, et les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de ces canaux, en indiquant si les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques sont enregistr\u00e9es ou non; c) les proc\u00e9dures applicables au signalement de violations, y compris la mani\u00e8re dont l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente peut demander \u00e0 l\u2019auteur de signalement de clarifier les informations signal\u00e9es ou de fournir des informations suppl\u00e9mentaires, le d\u00e9lai pour fournir un retour d\u2019informations, ainsi que le type de retour d\u2019informations et son contenu; d) le r\u00e9gime de confidentialit\u00e9 applicable aux signalements, et en particulier les informations relatives au traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 17 de la pr\u00e9sente directive, aux articles 5 et 13 du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e0 l\u2019article 13 de la directive (UE) 2016/680 et \u00e0 l\u2019article 15 du r\u00e8glement (UE) 2018/1725, selon le cas; e) la nature du suivi \u00e0 assurer en ce qui concerne les signalements; f) les recours et les proc\u00e9dures relatives \u00e0 la protection contre les repr\u00e9sailles et la possibilit\u00e9 pour les personnes qui envisagent d\u2019effectuer un signalement de recevoir des conseils confidentiels; g) une notice expliquant clairement les conditions dans lesquelles la responsabilit\u00e9 des personnes qui effectuent un signalement aupr\u00e8s de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente ne serait pas engag\u00e9e du fait d\u2019une violation de la confidentialit\u00e9 en vertu de l\u2019article 21, paragraphe 2; et h) les coordonn\u00e9es du centre d\u2019information ou de l\u2019autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante unique pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 20, paragraphe 3, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Article 14 - R\u00e9examen des proc\u00e9dures par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes # Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes r\u00e9examinent leurs proc\u00e9dures de r\u00e9ception des signalements et de suivi r\u00e9guli\u00e8rement, et au minimum une fois tous les trois ans. Lors du r\u00e9examen de ces proc\u00e9dures, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes tiennent compte de leur exp\u00e9rience ainsi que de celle des autres autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et adaptent leurs proc\u00e9dures en cons\u00e9quence. Chapitre 4 - Divulgations publiques # Article 15 - Divulgations publiques # 1. Une personne qui fait une divulgation publique b\u00e9n\u00e9ficie de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive si l\u2019une ou l\u2019autre des conditions suivantes est remplie: a) la personne a d\u2019abord effectu\u00e9 un signalement interne et externe, ou a effectu\u00e9 directement un signalement externe conform\u00e9ment aux chapitres II et III, mais aucune mesure appropri\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise en r\u00e9ponse au signalement dans le d\u00e9lai vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 9, paragraphe 1, point f), ou \u00e0 l\u2019article 11, paragraphe 2, point d); ou b) la personne a des motifs raisonnables de croire que: i) la violation peut repr\u00e9senter un danger imminent ou manifeste pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public, comme lorsqu\u2019il existe une situation d\u2019urgence ou un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9versible; ou ii) en cas de signalement externe, il existe un risque de repr\u00e9sailles ou il y a peu de chances qu\u2019il soit v\u00e9ritablement rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la violation, en raison des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, comme lorsque des preuves peuvent \u00eatre dissimul\u00e9es ou d\u00e9truites ou lorsqu\u2019une autorit\u00e9 peut \u00eatre en collusion avec l\u2019auteur de la violation ou impliqu\u00e9e dans la violation. 2. Le pr\u00e9sent article ne s\u2019applique pas aux cas dans lesquels une personne r\u00e9v\u00e8le directement des informations \u00e0 la presse en vertu de dispositions nationales sp\u00e9cifiques \u00e9tablissant un syst\u00e8me de protection relatif \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019information. Chapitre 5 - Dispositions applicables aux signalements internes et externes # Article 16 - Devoir de confidentialit\u00e9 # 1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement ne soit pas divulgu\u00e9e sans le consentement expr\u00e8s de celui-ci \u00e0 toute personne autre que les membres du personnel autoris\u00e9s comp\u00e9tents pour recevoir des signalements ou pour en assurer le suivi. Cela s\u2019applique \u00e9galement pour toute autre information \u00e0 partir de laquelle l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement peut \u00eatre directement ou indirectement d\u00e9duite. 2. Par d\u00e9rogation au paragraphe 1, l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement et toute autre information vis\u00e9e au paragraphe 1 peuvent \u00eatre divulgu\u00e9es uniquement lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une obligation n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e impos\u00e9e par le droit de l\u2019Union ou le droit national dans le cadre d\u2019enqu\u00eates men\u00e9es par des autorit\u00e9s nationales ou dans le cadre de proc\u00e9dures judiciaires, notamment en vue de sauvegarder les droits de la d\u00e9fense de la personne concern\u00e9e. 3. Les divulgations effectu\u00e9es en vertu de la d\u00e9rogation pr\u00e9vue au paragraphe 2 font l\u2019objet de mesures de sauvegarde appropri\u00e9es en vertu des r\u00e8gles de l\u2019Union et des r\u00e8gles nationales applicables. En particulier, les auteurs de signalement sont inform\u00e9s avant que leur identit\u00e9 ne soit divulgu\u00e9e, \u00e0 moins qu\u2019une telle information ne risque de compromettre les enqu\u00eates ou les proc\u00e9dures judiciaires concern\u00e9es. Lorsqu\u2019elle informe les auteurs de signalement, l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente leur adresse une explication \u00e9crite des motifs de la divulgation des donn\u00e9es confidentielles concern\u00e9es. 4. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes qui re\u00e7oivent des informations sur des violations qui comportent des secrets d\u2019affaires n\u2019utilisent pas ou ne divulguent pas ces secrets d\u2019affaires \u00e0 des fins allant au-del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour assurer un suivi appropri\u00e9. Article 17 - Traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel # Tout traitement de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel effectu\u00e9 en vertu de la pr\u00e9sente directive, y compris l\u2019\u00e9change ou la transmission de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, est effectu\u00e9 conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2016/679 et \u00e0 la directive (UE) 2016/680. Tout \u00e9change ou toute transmission d\u2019informations par les institutions, organes ou organismes de l\u2019Union s\u2019effectue conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2018/1725. Les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel qui ne sont manifestement pas pertinentes pour le traitement d\u2019un signalement sp\u00e9cifique ne sont pas collect\u00e9es ou, si elles le sont accidentellement, sont effac\u00e9es sans retard injustifi\u00e9. Article 18 - Archivage des signalements # 1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes archivent tous les signalements re\u00e7us, dans le respect des exigences de confidentialit\u00e9 pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article 16. Les signalements ne sont pas conserv\u00e9s plus longtemps qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9 de le faire pour respecter les exigences impos\u00e9es par la pr\u00e9sente directive ou d\u2019autres exigences impos\u00e9es par le droit de l\u2019Union ou le droit national. 2. Lorsqu\u2019une ligne t\u00e9l\u00e9phonique enregistr\u00e9e ou un autre syst\u00e8me de messagerie vocale enregistr\u00e9 est utilis\u00e9 pour le signalement, avec le consentement de l\u2019auteur de signalement, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont le droit de consigner le signalement oral sous l\u2019une des formes suivantes: a) en effectuant un enregistrement de la conversation sous une forme durable et r\u00e9cup\u00e9rable; ou b) par une transcription compl\u00e8te et pr\u00e9cise de la conversation, \u00e9tablie par le membre du personnel charg\u00e9 de traiter le signalement. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes donnent \u00e0 l\u2019auteur de signalement la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier, de rectifier et d\u2019approuver la transcription de l\u2019appel par l\u2019apposition de sa signature. 3. Lorsqu\u2019une ligne t\u00e9l\u00e9phonique non enregistr\u00e9e ou un autre syst\u00e8me de messagerie vocale non enregistr\u00e9 est utilis\u00e9 pour le signalement, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont le droit de consigner le signalement oral sous la forme d\u2019un proc\u00e8s-verbal pr\u00e9cis de la conversation \u00e9tabli par le membre du personnel charg\u00e9 de traiter le signalement. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes donnent \u00e0 l\u2019auteur de signalement la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier, de rectifier et d\u2019approuver le proc\u00e8s-verbal de la conversation par l\u2019apposition de sa signature. 4. Lorsqu\u2019une personne demande \u00e0 rencontrer les membres du personnel des entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public ou des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes aux fins d\u2019un signalement en vertu de l\u2019article 9, paragraphe 2, et de l\u2019article 12, paragraphe 2, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes veillent, avec le consentement de l\u2019auteur de signalement, \u00e0 ce que des comptes rendus complets et pr\u00e9cis de la rencontre soient conserv\u00e9s sous une forme durable et r\u00e9cup\u00e9rable. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont le droit de consigner la rencontre sous l\u2019une des formes suivantes: a) en effectuant un enregistrement de la conversation sous une forme durable et r\u00e9cup\u00e9rable; ou b) par un proc\u00e8s-verbal pr\u00e9cis de la rencontre \u00e9tabli par les membres du personnel charg\u00e9s du traitement du signalement. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes donnent \u00e0 l\u2019auteur de signalement la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier, de rectifier et d\u2019approuver le proc\u00e8s-verbal de la rencontre par l\u2019apposition de sa signature. Chapitre 6 - Mesures de protection # Article 19 - Interdiction de repr\u00e9sailles # Les \u00c9tats membres prennent les mesures n\u00e9cessaires pour interdire toute forme de repr\u00e9sailles contre les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4, y compris les menaces de repr\u00e9sailles et tentatives de repr\u00e9sailles, notamment sous les formes suivantes: a) suspension, mise \u00e0 pied, licenciement ou mesures \u00e9quivalentes; b) r\u00e9trogradation ou refus de promotion; c) transfert de fonctions, changement de lieu de travail, r\u00e9duction de salaire, modification des horaires de travail; d) suspension de la formation; e) \u00e9valuation de performance ou attestation de travail n\u00e9gative; f) mesures disciplinaires impos\u00e9es ou administr\u00e9es, r\u00e9primande ou autre sanction, y compris une sanction financi\u00e8re; g) coercition, intimidation, harc\u00e8lement ou ostracisme; h) discrimination, traitement d\u00e9savantageux ou injuste; i) non-conversion d\u2019un contrat de travail temporaire en un contrat permanent, lorsque le travailleur pouvait l\u00e9gitimement esp\u00e9rer se voir offrir un emploi permanent; j) non-renouvellement ou r\u00e9siliation anticip\u00e9e d\u2019un contrat de travail temporaire; k) pr\u00e9judice, y compris les atteintes \u00e0 la r\u00e9putation de la personne, en particulier sur les r\u00e9seaux sociaux, ou pertes financi\u00e8res, y compris la perte d\u2019activit\u00e9 et la perte de revenu; l) mise sur liste noire sur la base d\u2019un accord formel ou informel \u00e0 l\u2019\u00e9chelle sectorielle ou de la branche d\u2019activit\u00e9, pouvant impliquer que la personne ne trouvera pas d\u2019emploi \u00e0 l\u2019avenir au niveau du secteur ou de la branche d\u2019activit\u00e9; m) r\u00e9siliation anticip\u00e9e ou annulation d\u2019un contrat pour des biens ou des services; n) annulation d\u2019une licence ou d\u2019un permis; o) orientation vers un traitement psychiatrique ou m\u00e9dical. Article 20 - Mesures de soutien # 1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 b\u00e9n\u00e9ficient, s\u2019il y a lieu, de mesures de soutien et notamment des mesures suivantes: a) des informations et des conseils complets et ind\u00e9pendants, qui sont facilement accessibles au public et gratuits, sur les proc\u00e9dures et les recours disponibles, sur la protection contre les repr\u00e9sailles, ainsi que sur les droits de la personne concern\u00e9e; b) une assistance effective de la part des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devant toute autorit\u00e9 pertinente associ\u00e9e \u00e0 leur protection contre les repr\u00e9sailles, y compris, lorsque le droit national le pr\u00e9voit, la certification du fait qu\u2019elles b\u00e9n\u00e9ficient de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive; et c) une assistance juridique dans le cadre des proc\u00e9dures p\u00e9nales et civiles transfronti\u00e8res conform\u00e9ment \u00e0 la directive (UE) 2016/1919 et \u00e0 la directive 2008/52/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (48) et, conform\u00e9ment au droit national, une assistance juridique dans le cadre d\u2019autres proc\u00e9dures ainsi que des conseils juridiques ou toute autre assistance juridique. 2. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir une assistance financi\u00e8re et des mesures de soutien, notamment psychologique, pour les auteurs de signalement dans le cadre des proc\u00e9dures judiciaires. 3. Les mesures de soutien vis\u00e9es dans le pr\u00e9sent article peuvent, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00eatre apport\u00e9es par un centre d\u2019information ou une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante unique et clairement identifi\u00e9e. Article 21 - Mesures de protection contre les repr\u00e9sailles # 1. Les \u00c9tats membres prennent les mesures n\u00e9cessaires pour garantir que les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 soient prot\u00e9g\u00e9s contre les repr\u00e9sailles. Ces mesures comprennent notamment celles vis\u00e9es aux paragraphes 2 \u00e0 8 du pr\u00e9sent article. 2. Sans pr\u00e9judice de l\u2019article 3, paragraphes 2 et 3, lorsque des personnes signalent des informations sur des violations ou font une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sente directive, elles ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme ayant enfreint une restriction \u00e0 la divulgation d\u2019informations et n\u2019encourent aucune responsabilit\u00e9 d\u2019aucune sorte concernant ce signalement ou cette divulgation publique pour autant qu\u2019elles aient eu des motifs raisonnables de croire que le signalement ou la divulgation publique de telles informations \u00e9tait n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive. 3. Les auteurs de signalement n\u2019encourent aucune responsabilit\u00e9 en ce qui concerne l\u2019obtention des informations qui sont signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es publiquement, ou l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces informations, \u00e0 condition que cette obtention ou cet acc\u00e8s ne constitue pas une infraction p\u00e9nale autonome. Au cas o\u00f9 cette obtention ou cet acc\u00e8s constitue une infraction p\u00e9nale autonome, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale continue d\u2019\u00eatre r\u00e9gie par le droit national applicable. 4. Toute autre responsabilit\u00e9 \u00e9ventuelle des auteurs de signalement d\u00e9coulant d\u2019actes ou d\u2019omissions qui ne sont pas li\u00e9s au signalement ou \u00e0 la divulgation publique ou qui ne sont pas n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive continue d\u2019\u00eatre r\u00e9gie par le droit de l\u2019Union ou le droit national applicable. 5. Dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure engag\u00e9e devant une juridiction ou aupr\u00e8s d\u2019une autre autorit\u00e9 concernant un pr\u00e9judice subi par l\u2019auteur de signalement, et sous r\u00e9serve que celui-ci \u00e9tablisse qu\u2019il a effectu\u00e9 un signalement ou fait une divulgation publique et qu\u2019il a subi un pr\u00e9judice, il est pr\u00e9sum\u00e9 que le pr\u00e9judice a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 en repr\u00e9sailles au signalement ou \u00e0 la divulgation publique. En pareil cas, il incombe \u00e0 la personne qui a pris la mesure pr\u00e9judiciable d\u2019\u00e9tablir que cette mesure \u00e9tait fond\u00e9e sur des motifs d\u00fbment justifi\u00e9s. 6. Les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 ont acc\u00e8s, lorsque cela est appropri\u00e9, \u00e0 des mesures correctives contre les repr\u00e9sailles, y compris des mesures provisoires dans l\u2019attente du r\u00e8glement des proc\u00e9dures judiciaires, conform\u00e9ment au droit national. 7. Dans les proc\u00e9dures judiciaires, y compris pour diffamation, violation du droit d\u2019auteur, violation du secret, violation des r\u00e8gles en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es ou divulgation de secrets d\u2019affaires, ou pour des demandes d\u2019indemnisation fond\u00e9es sur le droit priv\u00e9, le droit public ou le droit collectif du travail, les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 n\u2019encourent aucune responsabilit\u00e9 du fait des signalements ou des divulgations publiques effectu\u00e9s au titre de la pr\u00e9sente directive. Ces personnes ont le droit d\u2019invoquer ce signalement ou cette divulgation publique pour demander l\u2019abandon de la proc\u00e9dure, \u00e0 condition qu\u2019elles aient eu des motifs raisonnables de croire que le signalement ou la divulgation publique \u00e9tait n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive. Lorsqu\u2019une personne signale ou divulgue publiquement des informations sur des violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, et que ces informations comportent des secrets d\u2019affaires, et lorsque cette personne remplit les conditions de la pr\u00e9sente directive, ce signalement ou cette divulgation publique est consid\u00e9r\u00e9 comme licite dans les conditions \u00e9nonc\u00e9es \u00e0 l\u2019article 3, paragraphe 2, de la directive (UE) 2016/943. 8. Les \u00c9tats membres prennent les mesures n\u00e9cessaires pour que des recours et une r\u00e9paration int\u00e9grale soient accord\u00e9s pour les dommages subis par les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 conform\u00e9ment au droit national. Article 22 - Mesures de protection des personnes concern\u00e9es # 1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que, conform\u00e9ment \u00e0 la Charte, les personnes concern\u00e9es jouissent pleinement du droit \u00e0 un recours effectif et \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, ainsi que de la pr\u00e9somption d\u2019innocence et des droits de la d\u00e9fense, y compris le droit d\u2019\u00eatre entendues et le droit d\u2019acc\u00e9der \u00e0 leur dossier. 2. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes veillent, conform\u00e9ment au droit national, \u00e0 ce que l\u2019identit\u00e9 des personnes concern\u00e9es soit prot\u00e9g\u00e9e aussi longtemps que les enqu\u00eates d\u00e9clench\u00e9es par le signalement ou la divulgation publique sont en cours. 3. Les r\u00e8gles pr\u00e9vues aux articles 12, 17 et 18 concernant la protection de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement s\u2019appliquent \u00e9galement \u00e0 la protection de l\u2019identit\u00e9 des personnes concern\u00e9es. Article 23 - Sanctions # 1. Les \u00c9tats membres pr\u00e9voient des sanctions effectives, proportionn\u00e9es et dissuasives applicables aux personnes physiques ou morales qui: a) entravent ou tentent d\u2019entraver le signalement; b) exercent des repr\u00e9sailles contre les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4; c) intentent des proc\u00e9dures abusives contre les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4; d) manquent \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9server la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement, telle qu\u2019elle est vis\u00e9e \u00e0 l\u2019article 16. 2. Les \u00c9tats membres pr\u00e9voient des sanctions effectives, proportionn\u00e9es et dissuasives applicables aux auteurs de signalement lorsqu\u2019il est \u00e9tabli qu\u2019ils ont sciemment signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement de fausses informations. Les \u00c9tats membres pr\u00e9voient \u00e9galement des mesures d\u2019indemnisation pour les dommages r\u00e9sultant de ces signalements ou divulgations publiques conform\u00e9ment au droit national. Article 24 - Absence de renonciation aux droits et recours # Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les droits et recours pr\u00e9vus par la pr\u00e9sente directive ne puissent faire l\u2019objet d\u2019une renonciation ni \u00eatre limit\u00e9s par un quelconque accord ou une quelconque politique, forme d\u2019emploi ou condition de travail, y compris une convention d\u2019arbitrage. Chapitre 7 - Dispositions finales # Article 25 - Traitement plus favorable et clause de non-r\u00e9gression # 1. Les \u00c9tats membres peuvent adopter ou maintenir des dispositions plus favorables aux droits des auteurs de signalement que celles pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, sans pr\u00e9judice de l\u2019article 22 et de l\u2019article 23, paragraphe 2. 2. La mise en \u0153uvre de la pr\u00e9sente directive ne peut, en aucun cas, constituer un motif pour r\u00e9duire le niveau de protection d\u00e9j\u00e0 offert par les \u00c9tats membres dans les domaines r\u00e9gis par la pr\u00e9sente directive. Article 26 - Transposition et p\u00e9riode transitoire # 1. Les \u00c9tats membres mettent en vigueur les dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives n\u00e9cessaires pour se conformer \u00e0 la pr\u00e9sente directive au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2021. 2. Par d\u00e9rogation au paragraphe 1, en ce qui concerne les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 comptant 50 \u00e0 249 travailleurs, les \u00c9tats membres mettent en vigueur les dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives n\u00e9cessaires pour se conformer \u00e0 l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne en vertu de l\u2019article 8, paragraphe 3, au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2023. 3. Lorsque les \u00c9tats membres adoptent les dispositions vis\u00e9es aux paragraphes 1 et 2, celles-ci contiennent une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sente directive ou sont accompagn\u00e9es d\u2019une telle r\u00e9f\u00e9rence lors de leur publication officielle. Les modalit\u00e9s de cette r\u00e9f\u00e9rence sont arr\u00eat\u00e9es par les \u00c9tats membres. Les \u00c9tats membres communiquent imm\u00e9diatement \u00e0 la Commission le texte de ces dispositions. Article 27 - Rapports, \u00e9valuation et r\u00e9examen # 1. Les \u00c9tats membres communiquent \u00e0 la Commission toutes les informations utiles concernant la mise en \u0153uvre et l\u2019application de la pr\u00e9sente directive. Sur la base des informations communiqu\u00e9es, la Commission pr\u00e9sente, au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2023, un rapport au Parlement europ\u00e9en et au Conseil concernant la mise en \u0153uvre et l\u2019application de la pr\u00e9sente directive. 2. Sans pr\u00e9judice des obligations en mati\u00e8re d\u2019\u00e9tablissement de rapports pr\u00e9vues par d\u2019autres actes juridiques de l\u2019Union, les \u00c9tats membres transmettent chaque ann\u00e9e \u00e0 la Commission les statistiques suivantes sur les signalements vis\u00e9s au chapitre III, de pr\u00e9f\u00e9rence sous une forme agr\u00e9g\u00e9e, si elles sont disponibles au niveau central dans l\u2019\u00c9tat membre concern\u00e9: a) le nombre de signalements re\u00e7us par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes; b) le nombre d\u2019enqu\u00eates et de proc\u00e9dures engag\u00e9es \u00e0 la suite de ces signalements et leur r\u00e9sultat; et c) s\u2019il est constat\u00e9, le pr\u00e9judice financier estim\u00e9 et les montants recouvr\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019enqu\u00eates et de proc\u00e9dures li\u00e9s aux violations signal\u00e9es. 3. La Commission pr\u00e9sente au Parlement europ\u00e9en et au Conseil, au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2025, compte tenu de son rapport pr\u00e9sent\u00e9 en application du paragraphe 1 et des statistiques transmises par les \u00c9tats membres en application du paragraphe 2, un rapport \u00e9valuant l\u2019impact de la l\u00e9gislation nationale transposant la pr\u00e9sente directive. Ce rapport \u00e9value le fonctionnement de la pr\u00e9sente directive et examine la n\u00e9cessit\u00e9 de mesures suppl\u00e9mentaires, y compris, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de modifications en vue d\u2019\u00e9tendre le champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive \u00e0 d\u2019autres actes ou domaines de l\u2019Union, en particulier l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement de travail pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs ainsi que leurs conditions de travail. Outre l\u2019\u00e9valuation vis\u00e9e au premier alin\u00e9a, le rapport \u00e9value la mani\u00e8re dont les \u00c9tats membres ont utilis\u00e9 les m\u00e9canismes de coop\u00e9ration existants dans le cadre des obligations qui leur incombent d\u2019assurer le suivi des signalements de violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la mani\u00e8re dont ils coop\u00e8rent dans les cas de violations rev\u00eatant une dimension transfronti\u00e8re. 4. La Commission rend publics et facilement accessibles les rapports vis\u00e9s aux paragraphes 1 et 3. Article 28 - Entr\u00e9e en vigueur # La pr\u00e9sente directive entre en vigueur le vingti\u00e8me jour suivant celui de sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne. Article 29 - Destinataires # Les \u00c9tats membres sont destinataires de la pr\u00e9sente directive. Fait \u00e0 Strasbourg, le 23 octobre 2019. ANNEXE # Partie I # A. Article 2, paragraphe 1, point a) i) \u2014 march\u00e9s publics: 1. R\u00e8gles de proc\u00e9dure applicables \u00e0 la passation de march\u00e9s publics et \u00e0 l\u2019attribution de concessions, \u00e0 la passation de march\u00e9s dans les domaines de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9, et \u00e0 la passation de march\u00e9s par des entit\u00e9s op\u00e9rant dans les secteurs de l\u2019eau, de l\u2019\u00e9nergie, des transports et des services postaux ainsi qu\u2019\u00e0 tout autre contrat, figurant dans: i) la directive 2014/23/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 f\u00e9vrier 2014 sur l\u2019attribution de contrats de concession (JO L 94 du 28.3.2014, p. 1); ii) la directive 2014/24/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 f\u00e9vrier 2014 sur la passation des march\u00e9s publics et abrogeant la directive 2004/18/CE (JO L 94 du 28.3.2014, p. 65); iii) la directive 2014/25/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 f\u00e9vrier 2014 relative \u00e0 la passation de march\u00e9s par des entit\u00e9s op\u00e9rant dans les secteurs de l\u2019eau, de l\u2019\u00e9nergie, des transports et des services postaux et abrogeant la directive 2004/17/CE (JO L 94 du 28.3.2014, p. 243); iv) la directive 2009/81/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 juillet 2009 relative \u00e0 la coordination des proc\u00e9dures de passation de certains march\u00e9s de travaux, de fournitures et de services par des pouvoirs adjudicateurs ou entit\u00e9s adjudicatrices dans les domaines de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9, et modifiant les directives 2004/17/CE et 2004/18/CE (JO L 216 du 20.8.2009, p. 76). 2. Proc\u00e9dures d\u2019examen r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 92/13/CEE du Conseil du 25 f\u00e9vrier 1992 portant coordination des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives relatives \u00e0 l\u2019application des r\u00e8gles communautaires sur les proc\u00e9dures de passation des march\u00e9s des entit\u00e9s op\u00e9rant dans les secteurs de l\u2019eau, de l\u2019\u00e9nergie, des transports et des t\u00e9l\u00e9communications (JO L 76 du 23.3.1992, p. 14); ii) la directive 89/665/CEE du Conseil du 21 d\u00e9cembre 1989 portant coordination des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives relatives \u00e0 l\u2019application des proc\u00e9dures de recours en mati\u00e8re de passation des march\u00e9s publics de fournitures et de travaux (JO L 395 du 30.12.1989, p. 33). B. Article 2, paragraphe 1, point a) ii) \u2014 services, produits et march\u00e9s financiers, et pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme: R\u00e8gles \u00e9tablissant un cadre r\u00e9glementaire de surveillance et de protection des consommateurs et des investisseurs dans les services financiers et les march\u00e9s de capitaux, les banques, les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, les investissements, l\u2019assurance et la r\u00e9assurance, les produits d\u2019\u00e9pargne-retraite professionnelle ou individuelle, les titres, les fonds d\u2019investissement, les services de paiement et les activit\u00e9s de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019annexe I de la directive 2013/36/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 concernant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et la surveillance prudentielle des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des entreprises d\u2019investissement, modifiant la directive 2002/87/CE et abrogeant les directives 2006/48/CE et 2006/49/CE (JO L 176 du 27.6.2013, p. 338), figurant dans: i) la directive 2009/110/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 septembre 2009 concernant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des \u00e9tablissements de monnaie \u00e9lectronique et son exercice ainsi que la surveillance prudentielle de ces \u00e9tablissements, modifiant les directives 2005/60/CE et 2006/48/CE et abrogeant la directive 2000/46/CE (JO L 267 du 10.10.2009, p. 7); ii) la directive 2011/61/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 8 juin 2011 sur les gestionnaires de fonds d\u2019investissement alternatifs et modifiant les directives 2003/41/CE et 2009/65/CE ainsi que les r\u00e8glements (CE) no 1060/2009 et (UE) no 1095/2010 (JO L 174 du 1.7.2011, p. 1); iii) le r\u00e8glement (UE) no 236/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 mars 2012 sur la vente \u00e0 d\u00e9couvert et certains aspects des contrats d\u2019\u00e9change sur risque de cr\u00e9dit (JO L 86 du 24.3.2012, p. 1); iv) le r\u00e8glement (UE) no 345/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 17 avril 2013 relatif aux fonds de capital-risque europ\u00e9ens (JO L 115 du 25.4.2013, p. 1); v) le r\u00e8glement (UE) no 346/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 17 avril 2013 relatif aux fonds d\u2019entrepreneuriat social europ\u00e9ens (JO L 115 du 25.4.2013, p. 18); vi) la directive 2014/17/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 f\u00e9vrier 2014 sur les contrats de cr\u00e9dit aux consommateurs relatifs aux biens immobiliers \u00e0 usage r\u00e9sidentiel et modifiant les directives 2008/48/CE et 2013/36/UE et le r\u00e8glement (UE) no 1093/2010 (JO L 60 du 28.2.2014, p. 34); vii) le r\u00e8glement (UE) no 537/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 concernant les exigences sp\u00e9cifiques concernant le contr\u00f4le l\u00e9gal des comptes des entit\u00e9s d\u2019int\u00e9r\u00eat public et abrogeant la d\u00e9cision 2005/909/CE de la Commission (JO L 158 du 27.5.2014, p. 77); viii) le r\u00e8glement (UE) no 600/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mai 2014 concernant les march\u00e9s d\u2019instruments financiers et modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 (JO L 173 du 12.6.2014, p. 84); ix) la directive (UE) 2015/2366 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2015 concernant les services de paiement dans le march\u00e9 int\u00e9rieur, modifiant les directives 2002/65/CE, 2009/110/CE et 2013/36/UE et le r\u00e8glement (UE) no 1093/2010, et abrogeant la directive 2007/64/CE (JO L 337 du 23.12.2015, p. 35); x) la directive 2004/25/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 avril 2004 concernant les offres publiques d\u2019acquisition (JO L 142 du 30.4.2004, p. 12); xi) la directive 2007/36/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 juillet 2007 concernant l\u2019exercice de certains droits des actionnaires de soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es (JO L 184 du 14.7.2007, p. 17); xii) la directive 2004/109/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 d\u00e9cembre 2004 sur l\u2019harmonisation des obligations de transparence concernant l\u2019information sur les \u00e9metteurs dont les valeurs mobili\u00e8res sont admises \u00e0 la n\u00e9gociation sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 et modifiant la directive 2001/34/CE (JO L 390 du 31.12.2004, p. 38)\u00bb; xiii) le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 juillet 2012 sur les produits d\u00e9riv\u00e9s de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, les contreparties centrales et les r\u00e9f\u00e9rentiels centraux (JO L 201 du 27.7.2012, p. 1); xiv) le r\u00e8glement (UE) 2016/1011 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 8 juin 2016 concernant les indices utilis\u00e9s comme indices de r\u00e9f\u00e9rence dans le cadre d\u2019instruments et de contrats financiers ou pour mesurer la performance de fonds d\u2019investissement et modifiant les directives 2008/48/CE et 2014/17/UE et le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 (JO L 171 du 29.6.2016, p. 1); xv) la directive 2009/138/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2009 sur l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de l\u2019assurance et de la r\u00e9assurance et leur exercice (solvabilit\u00e9 II) (JO L 335 du 17.12.2009, p. 1); xvi) la directive 2014/59/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mai 2014 \u00e9tablissant un cadre pour le redressement et la r\u00e9solution des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des entreprises d\u2019investissement et modifiant la directive 82/891/CEE du Conseil ainsi que les directives du Parlement europ\u00e9en et du Conseil 2001/24/CE, 2002/47/CE, 2004/25/CE, 2005/56/CE, 2007/36/CE, 2011/35/UE, 2012/30/UE et 2013/36/UE et les r\u00e8glements du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (UE) no 1093/2010 et (UE) no 648/2012 (JO L 173 du 12.6.2014, p. 190); xvii) la directive 2002/87/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2002 relative \u00e0 la surveillance compl\u00e9mentaire des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, des entreprises d\u2019assurance et des entreprises d\u2019investissement appartenant \u00e0 un conglom\u00e9rat financier, et modifiant les directives 73/239/CEE, 79/267/CEE, 92/49/CEE, 92/96/CEE, 93/6/CEE et 93/22/CEE du Conseil et les directives 98/78/CE et 2000/12/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (JO L 35 du 11.2.2003, p. 1); xviii) la directive 2014/49/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 relative aux syst\u00e8mes de garantie des d\u00e9p\u00f4ts (JO L 173 du 12.6.2014, p. 149); xix) la directive 97/9/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 mars 1997 relative aux syst\u00e8mes d\u2019indemnisation des investisseurs (JO L 84 du 26.3.1997, p. 22); xx) le r\u00e8glement (UE) no 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 concernant les exigences prudentielles applicables aux \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et aux entreprises d\u2019investissement et modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 (JO L 176 du 27.6.2013, p. 1). xxi) le r\u00e8glement (UE) 2020/1503 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 7 octobre 2020 relatif aux prestataires europ\u00e9ens de services de financement participatif pour les entrepreneurs, et modifiant le r\u00e8glement (UE) 2017/1129 et la directive (UE) 2019/1937 (JO L 347 du 20.10.2020, p. 1). C. Article 2, paragraphe 1, point a) iii) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 et conformit\u00e9 des produits: 1. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 et de conformit\u00e9 des produits mis sur le march\u00e9 de l\u2019Union telles que d\u00e9finies et r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 2001/95/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 d\u00e9cembre 2001 relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des produits (JO L 11 du 15.1.2002, p. 4); ii) la l\u00e9gislation d\u2019harmonisation de l\u2019Union concernant les produits manufactur\u00e9s, y compris les exigences d\u2019\u00e9tiquetage, autres que les denr\u00e9es alimentaires, les aliments pour animaux, les m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain et v\u00e9t\u00e9rinaire, les v\u00e9g\u00e9taux et animaux vivants, les produits d\u2019origine humaine et les v\u00e9g\u00e9taux et animaux directement li\u00e9s \u00e0 leur reproduction future tels qu\u2019\u00e9num\u00e9r\u00e9s dans les annexes I et II du r\u00e8glement (UE) 2019/1020 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 juin 2019 sur la surveillance du march\u00e9 et la conformit\u00e9 des produits et modifiant la directive 2004/42/CE et les r\u00e8glements (CE) no 765/2008 et (UE) no 305/2011 (JO L 169 du 25.6.2019, p. 1); iii) la directive 2007/46/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 5 septembre 2007 \u00e9tablissant un cadre pour la r\u00e9ception des v\u00e9hicules \u00e0 moteur, de leurs remorques et des syst\u00e8mes, des composants et des entit\u00e9s techniques destin\u00e9s \u00e0 ces v\u00e9hicules (directive-cadre) (JO L 263 du 9.10.2007, p. 1). 2. R\u00e8gles relatives \u00e0 la commercialisation et \u00e0 l\u2019utilisation de produits sensibles et dangereux figurant dans: i) la directive 2009/43/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 6 mai 2009 simplifiant les conditions des transferts de produits li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense dans la Communaut\u00e9 (JO L 146 du 10.6.2009, p. 1); ii) la directive 91/477/CEE du Conseil du 18 juin 1991 relative au contr\u00f4le de l\u2019acquisition et de la d\u00e9tention d\u2019armes (JO L 256 du 13.9.1991, p. 51); iii) le r\u00e8glement (UE) no 98/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 janvier 2013 sur la commercialisation et l\u2019utilisation de pr\u00e9curseurs d\u2019explosifs (JO L 39 du 9.2.2013, p. 1). D. Article 2, paragraphe 1, point a) iv) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 des transports: 1. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur ferroviaire r\u00e9glement\u00e9es par la directive (UE) 2016/798 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 mai 2016 relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire (JO L 138 du 26.5.2016, p. 102). 2. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur de l\u2019aviation civile r\u00e9glement\u00e9es par le r\u00e8glement (UE) no 996/2010 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 octobre 2010 sur les enqu\u00eates et la pr\u00e9vention des accidents et des incidents dans l\u2019aviation civile et abrogeant la directive 94/56/CE (JO L 295 du 12.11.2010, p. 35). 3. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur routier r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 2008/96/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 concernant la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures routi\u00e8res (JO L 319 du 29.11.2008, p. 59); ii) la directive 2004/54/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 29 avril 2004 concernant les exigences de s\u00e9curit\u00e9 minimales applicables aux tunnels du r\u00e9seau routier transeurop\u00e9en (JO L 167 du 30.4.2004, p. 39); iii) le r\u00e8glement (CE) no 1071/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 octobre 2009 \u00e9tablissant des r\u00e8gles communes sur les conditions \u00e0 respecter pour exercer la profession de transporteur par route, et abrogeant la directive 96/26/CE du Conseil (JO L 300 du 14.11.2009, p. 51.). 4. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur maritime r\u00e9glement\u00e9es par: i) le r\u00e8glement (CE) no 391/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 \u00e9tablissant des r\u00e8gles et normes communes concernant les organismes habilit\u00e9s \u00e0 effectuer l\u2019inspection et la visite des navires (JO L 131 du 28.5.2009, p. 11); ii) le r\u00e8glement (CE) no 392/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relatif \u00e0 la responsabilit\u00e9 des transporteurs de passagers par mer en cas d\u2019accident (JO L 131 du 28.5.2009, p. 24); iii) la directive 2014/90/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 juillet 2014 relative aux \u00e9quipements marins et abrogeant la directive 96/98/CE du Conseil (JO L 257 du 28.8.2014, p. 146); iv) la directive 2009/18/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 \u00e9tablissant les principes fondamentaux r\u00e9gissant les enqu\u00eates sur les accidents dans le secteur des transports maritimes et modifiant la directive 1999/35/CE du Conseil et la directive 2002/59/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (JO L 131 du 28.5.2009, p. 114); v) la directive 2008/106/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 concernant le niveau minimal de formation des gens de mer (JO L 323 du 3.12.2008, p. 33); vi) la directive 98/41/CE du Conseil du 18 juin 1998 relative \u00e0 l\u2019enregistrement des personnes voyageant \u00e0 bord de navires \u00e0 passagers op\u00e9rant \u00e0 destination ou au d\u00e9part des ports d\u2019\u00c9tats membres de la Communaut\u00e9 (JO L 188 du 2.7.1998, p. 35); vii) la directive 2001/96/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 d\u00e9cembre 2001 \u00e9tablissant des exigences et des proc\u00e9dures harmonis\u00e9es pour le chargement et le d\u00e9chargement en toute s\u00e9curit\u00e9 des vraquiers (JO L 13 du 16.1.2002, p. 9). 5. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9glement\u00e9es par la directive 2008/68/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 24 septembre 2008 relative au transport int\u00e9rieur des marchandises dangereuses (JO L 260 du 30.9.2008, p. 13). E. Article 2, paragraphe 1, point a) v) \u2014 protection de l\u2019environnement: 1. Toute infraction p\u00e9nale relevant de la protection de l\u2019environnement r\u00e9glement\u00e9e par la directive 2008/99/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 relative \u00e0 la protection de l\u2019environnement par le droit p\u00e9nal (JO L 328 du 6.12.2008, p. 28) ou tout comportement illicite enfreignant la l\u00e9gislation figurant dans les annexes de la directive 2008/99/CE; 2. R\u00e8gles relatives \u00e0 l\u2019environnement et au climat figurant dans: i) la directive 2003/87/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 octobre 2003 \u00e9tablissant un syst\u00e8me d\u2019\u00e9change de quotas d\u2019\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre dans la Communaut\u00e9 et modifiant la directive 96/61/CE du Conseil (JO L 275 du 25.10.2003, p. 32); ii) la directive 2009/28/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relative \u00e0 la promotion de l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie produite \u00e0 partir de sources renouvelables et modifiant puis abrogeant les directives 2001/77/CE et 2003/30/CE (JO L 140 du 5.6.2009, p. 16.); iii) la directive 2012/27/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 octobre 2012 relative \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, modifiant les directives 2009/125/CE et 2010/30/UE et abrogeant les directives 2004/8/CE et 2006/32/CE (JO L 315 du 14.11.2012, p. 1.); iv) le r\u00e8glement (UE) no 525/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 mai 2013 relatif \u00e0 un m\u00e9canisme pour la surveillance et la d\u00e9claration des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et pour la d\u00e9claration, au niveau national et au niveau de l\u2019Union, d\u2019autres informations ayant trait au changement climatique et abrogeant la d\u00e9cision no 280/2004/CE (JO L 165 du 18.6.2013, p. 13.); v) la directive (UE) 2018/2001 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 d\u00e9cembre 2018 relative \u00e0 la promotion de l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie produite \u00e0 partir de sources renouvelables (JO L 328 du 21.12.2018, p. 82). 3. R\u00e8gles relatives au d\u00e9veloppement durable et \u00e0 la gestion des d\u00e9chets figurant dans: i) la directive 2008/98/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 relative aux d\u00e9chets et abrogeant certaines directives (JO L 312 du 22.11.2008, p. 3.); ii) le r\u00e8glement (UE) no 1257/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 novembre 2013 relatif au recyclage des navires et modifiant le r\u00e8glement (CE) no 1013/2006 et la directive 2009/16/CE (JO L 330 du 10.12.2013, p. 1); iii) le r\u00e8glement (UE) no 649/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 juillet 2012 concernant les exportations et importations de produits chimiques dangereux (JO L 201 du 27.7.2012, p. 60). 4. R\u00e8gles relatives aux pollutions marines, atmosph\u00e9riques et sonores figurant dans: i) la directive 1999/94/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 d\u00e9cembre 1999, concernant la disponibilit\u00e9 d\u2019informations sur la consommation de carburant et les \u00e9missions de CO2 \u00e0 l\u2019intention des consommateurs lors de la commercialisation des voitures particuli\u00e8res neuves (JO L 12 du 18.1.2000, p. 16.); ii) la directive 2001/81/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2001 fixant des plafonds d\u2019\u00e9mission nationaux pour certains polluants atmosph\u00e9riques (JO L 309 du 27.11.2001, p. 22.); iii) la directive 2002/49/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 juin 2002 relative \u00e0 l\u2019\u00e9valuation et \u00e0 la gestion du bruit dans l\u2019environnement (JO L 189 du 18.7.2002, p. 12.); iv) le r\u00e8glement (CE) no 782/2003 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 avril 2003 interdisant les compos\u00e9s organostanniques sur les navires (JO L 115 du 9.5.2003, p. 1.); v) la directive 2004/35/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 avril 2004 sur la responsabilit\u00e9 environnementale en ce qui concerne la pr\u00e9vention et la r\u00e9paration des dommages environnementaux (JO L 143 du 30.4.2004, p. 56); vi) la directive 2005/35/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 7 septembre 2005 relative \u00e0 la pollution caus\u00e9e par les navires et \u00e0 l\u2019introduction de sanctions en cas d\u2019infractions (JO L 255 du 30.9.2005, p. 11); vii) le r\u00e8glement (CE) no 166/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 18 janvier 2006 concernant la cr\u00e9ation d\u2019un registre europ\u00e9en des rejets et transferts de polluants, et modifiant les directives 91/689/CEE et 96/61/CE du Conseil (JO L 33 du 4.2.2006, p. 1); viii) la directive 2009/33/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relative \u00e0 la promotion de v\u00e9hicules de transport routier propres et \u00e9conomes en \u00e9nergie (JO L 120 du 15.5.2009, p. 5); ix) le r\u00e8glement (CE) no 443/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 \u00e9tablissant des normes de performance en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions pour les voitures particuli\u00e8res neuves dans le cadre de l\u2019approche int\u00e9gr\u00e9e de la Communaut\u00e9 visant \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules l\u00e9gers (JO L 140 du 5.6.2009, p. 1.); x) le r\u00e8glement (CE) no 1005/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 septembre 2009 relatif \u00e0 des substances qui appauvrissent la couche d\u2019ozone (JO L 286 du 31.10.2009, p. 1.); xi) la directive 2009/126/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 octobre 2009 concernant la phase II de la r\u00e9cup\u00e9ration des vapeurs d\u2019essence, lors du ravitaillement en carburant des v\u00e9hicules \u00e0 moteur dans les stations-service (JO L 285 du 31.10.2009, p. 36.); xii) le r\u00e8glement (UE) no 510/2011 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 mai 2011 \u00e9tablissant des normes de performance en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions pour les v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers neufs dans le cadre de l\u2019approche int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019Union visant \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules l\u00e9gers (JO L 145 du 31.5.2011, p. 1); xiii) la directive 2014/94/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 22 octobre 2014 sur le d\u00e9ploiement d\u2019une infrastructure pour carburants alternatifs (JO L 307 du 28.10.2014, p. 1.); xiv) le r\u00e8glement (UE) 2015/757 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 29 avril 2015 relatif \u00e0 la surveillance, la d\u00e9claration et la v\u00e9rification des \u00e9missions de dioxyde de carbone du transport maritime et modifiant la directive 2009/16/CE (JO L 123 du 19.5.2015, p. 55); xv) la directive (UE) 2015/2193 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2015 relative \u00e0 la limitation des \u00e9missions de certains polluants dans l\u2019atmosph\u00e8re en provenance des installations de combustion moyennes (JO L 313 du 28.11.2015, p. 1). 5. R\u00e8gles relatives \u00e0 la protection et \u00e0 la gestion des eaux et du sol figurant dans: i) la directive 2007/60/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2007 relative \u00e0 l\u2019\u00e9valuation et \u00e0 la gestion des risques d\u2019inondations (JO L 288 du 6.11.2007, p. 27.); ii) la directive 2008/105/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 \u00e9tablissant des normes de qualit\u00e9 environnementale dans le domaine de l\u2019eau, modifiant et abrogeant les directives du Conseil 82/176/CEE, 83/513/CEE, 84/156/CEE, 84/491/CEE, 86/280/CEE et modifiant la directive 2000/60/CE (JO L 348 du 24.12.2008, p. 84.); iii) la directive 2011/92/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 d\u00e9cembre 2011 concernant l\u2019\u00e9valuation des incidences de certains projets publics et priv\u00e9s sur l\u2019environnement (JO L 26 du 28.1.2012, p. 1). 6. R\u00e8gles relatives \u00e0 la protection de la nature et de la biodiversit\u00e9 figurant dans: i) le r\u00e8glement (CE) no 1936/2001 du Conseil du 27 septembre 2001 \u00e9tablissant certaines mesures de contr\u00f4le applicables aux activit\u00e9s de p\u00eache de certains stocks de poissons grands migrateurs (JO L 263 du 3.10.2001, p. 1.); ii) le r\u00e8glement (CE) no 812/2004 du Conseil du 26 avril 2004 \u00e9tablissant des mesures relatives aux captures accidentelles de c\u00e9tac\u00e9s dans les p\u00eacheries et modifiant le r\u00e8glement (CE) no 88/98 (JO L 150 du 30.4.2004, p. 12.); iii) le r\u00e8glement (CE) no 1007/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 septembre 2009 sur le commerce des produits d\u00e9riv\u00e9s du phoque (JO L 286 du 31.10.2009, p. 36.); iv) le r\u00e8glement (CE) no 734/2008 du Conseil du 15 juillet 2008 relatif \u00e0 la protection des \u00e9cosyst\u00e8mes marins vuln\u00e9rables de haute mer contre les effets n\u00e9fastes de l\u2019utilisation des engins de p\u00eache de fond (JO L 201 du 30.7.2008, p. 8.); v) la directive 2009/147/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 30 novembre 2009 concernant la conservation des oiseaux sauvages (JO L 20 du 26.1.2010, p. 7.); vi) le r\u00e8glement (UE) no 995/2010 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 octobre 2010 \u00e9tablissant les obligations des op\u00e9rateurs qui mettent du bois et des produits d\u00e9riv\u00e9s sur le march\u00e9 (JO L 295 du 12.11.2010, p. 23); vii) le r\u00e8glement (UE) no 1143/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 22 octobre 2014 relatif \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la gestion de l\u2019introduction et de la propagation des esp\u00e8ces exotiques envahissantes (JO L 317 du 4.11.2014, p. 35.). 7. R\u00e8gles relatives aux substances chimiques figurant dans le r\u00e8glement (CE) no 1907/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 18 d\u00e9cembre 2006 concernant l\u2019enregistrement, l\u2019\u00e9valuation et l\u2019autorisation des substances chimiques, ainsi que les restrictions applicables \u00e0 ces substances (REACH), instituant une agence europ\u00e9enne des produits chimiques, modifiant la directive 1999/45/CE et abrogeant le r\u00e8glement (CEE) no 793/93 du Conseil et le r\u00e8glement (CE) no 1488/94 de la Commission ainsi que la directive 76/769/CEE du Conseil et les directives 91/155/CEE, 93/67/CEE, 93/105/CE et 2000/21/CE de la Commission (JO L 396 du 30.12.2006, p. 1). 8. R\u00e8gles relatives aux produits biologiques figurant dans le r\u00e8glement (UE) 2018/848 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 30 mai 2018 relatif \u00e0 la production biologique et \u00e0 l\u2019\u00e9tiquetage des produits biologiques, et abrogeant le r\u00e8glement (CE) no 834/2007 du Conseil (JO L 150 du 14.6.2018, p. 1). F. Article 2, paragraphe 1, point a) vi) \u2014 radioprotection et s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire R\u00e8gles sur la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire figurant dans: i) la directive 2009/71/Euratom du Conseil du 25 juin 2009 \u00e9tablissant un cadre communautaire pour la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire des installations nucl\u00e9aires (JO L 172 du 2.7.2009, p. 18); ii) la directive 2013/51/Euratom du Conseil du 22 octobre 2013 \u00e9tablissant les exigences relatives \u00e0 la protection de la sant\u00e9 de la population en ce qui concerne les substances radioactives dans les eaux destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine (JO L 296 du 7.11.2013, p. 12); iii) la directive 2013/59/Euratom du Conseil du 5 d\u00e9cembre 2013 fixant les normes de base relatives \u00e0 la protection contre les dangers r\u00e9sultant de l\u2019exposition aux rayonnements ionisants et abrogeant les directives 89/618/Euratom, 90/641/Euratom, 96/29/Euratom, 97/43/Euratom et 2003/122/Euratom (JO L 13 du 17.1.2014, p. 1); iv) la directive 2011/70/Euratom du Conseil du 19 juillet 2011 \u00e9tablissant un cadre communautaire pour la gestion responsable et s\u00fbre du combustible us\u00e9 et des d\u00e9chets radioactifs (JO L 199 du 2.8.2011, p. 48); v) la directive 2006/117/Euratom du Conseil du 20 novembre 2006 relative \u00e0 la surveillance et au contr\u00f4le des transferts de d\u00e9chets radioactifs et de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 (JO L 337 du 5.12.2006, p. 21); vi) le r\u00e8glement (Euratom) 2016/52 du Conseil du 15 janvier 2016 fixant les niveaux maximaux admissibles de contamination radioactive pour les denr\u00e9es alimentaires et les aliments pour animaux apr\u00e8s un accident nucl\u00e9aire ou dans toute autre situation d\u2019urgence radiologique, et abrogeant le r\u00e8glement (Euratom) no 3954/87 et les r\u00e8glements (Euratom) no 944/89 et (Euratom) no 770/90 de la Commission (JO L 13 du 20.1.2016, p. 2); vii) le r\u00e8glement (Euratom) no 1493/93 du Conseil du 8 juin 1993 concernant les transferts de substances radioactives entre les \u00c9tats membres (JO L 148 du 19.6.1993, p. 1). G. Article 2, paragraphe 1, point a) vii) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 des aliments destin\u00e9s \u00e0 l\u2019alimentation humaine et animale, sant\u00e9 et le bien-\u00eatre des animaux: 1. L\u00e9gislation de l\u2019Union sur les denr\u00e9es alimentaires et les aliments pour animaux r\u00e9gie par les principes g\u00e9n\u00e9raux et les prescriptions g\u00e9n\u00e9rales d\u00e9finis par le r\u00e8glement (CE) no 178/2002 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 28 janvier 2002 \u00e9tablissant les principes g\u00e9n\u00e9raux et les prescriptions de la l\u00e9gislation alimentaire, instituant l\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments et fixant les proc\u00e9dures \u00e0 suivre en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (JO L 31 du 1.2.2002, p. 1). 2. Protection du bien-\u00eatre des animaux, r\u00e9glement\u00e9e par: i) le r\u00e8glement (UE) 2016/429 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 9 mars 2016 relatif aux maladies animales transmissibles et modifiant et abrogeant certains actes dans le domaine de la sant\u00e9 animale (\u00abl\u00e9gislation sur la sant\u00e9 animale\u00bb) (JO L 84 du 31.3.2016, p. 1); ii) le r\u00e8glement (CE) no 1069/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 octobre 2009 \u00e9tablissant des r\u00e8gles sanitaires applicables aux sous-produits animaux et produits d\u00e9riv\u00e9s non destin\u00e9s \u00e0 la consommation humaine et abrogeant le r\u00e8glement (CE) no 1774/2002 (r\u00e8glement relatif aux sous-produits animaux) (JO L 300 du 14.11.2009, p. 1). 3. R\u00e8glement (UE) 2017/625 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mars 2017 concernant les contr\u00f4les officiels et les autres activit\u00e9s officielles servant \u00e0 assurer le respect de la l\u00e9gislation alimentaire et de la l\u00e9gislation relative aux aliments pour animaux ainsi que des r\u00e8gles relatives \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre des animaux, \u00e0 la sant\u00e9 des v\u00e9g\u00e9taux et aux produits phytopharmaceutiques, modifiant les r\u00e8glements du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (CE) no 999/2001, (CE) no 396/2005, (CE) no 1069/2009, (CE) no 1107/2009, (UE) no 1151/2012, (UE) no 652/2014, (UE) 2016/429 et (UE) 2016/2031, les r\u00e8glements du Conseil (CE) no 1/2005 et (CE) no 1099/2009 ainsi que les directives du Conseil 98/58/CE, 1999/74/CE, 2007/43/CE, 2008/119/CE et 2008/120/CE, et abrogeant les r\u00e8glements du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (CE) no 854/2004 et (CE) no 882/2004, les directives du Conseil 89/608/CEE, 89/662/CEE, 90/425/CEE, 91/496/CEE, 96/23/CE, 96/93/CE et 97/78/CE, ainsi que la d\u00e9cision 92/438/CEE du Conseil (r\u00e8glement sur les contr\u00f4les officiels) (JO L 95 du 7.4.2017, p. 1). 4. R\u00e8gles et normes relatives \u00e0 la protection et au bien-\u00eatre des animaux, figurant dans: i) la directive 98/58/CE du Conseil du 20 juillet 1998 concernant la protection des animaux dans les \u00e9levages (JO L 221 du 8.8.1998, p. 23); ii) le r\u00e8glement (CE) no 1/2005 du Conseil du 22 d\u00e9cembre 2004 relatif \u00e0 la protection des animaux pendant le transport et les op\u00e9rations annexes, et modifiant les directives 64/432/CEE et 93/119/CE et le r\u00e8glement (CE) no 1255/97 (JO L 3 du 5.1.2005, p. 1); iii) le r\u00e8glement (CE) no 1099/2009 du Conseil du 24 septembre 2009 sur la protection des animaux au moment de leur mise \u00e0 mort (JO L 303 du 18.11.2009, p. 1); iv) la directive 1999/22/CE du 29 mars 1999 relative \u00e0 la d\u00e9tention d\u2019animaux sauvages dans un environnement zoologique (JO L 94 du 9.4.1999, p. 24.); v) la directive 2010/63/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 22 septembre 2010 relative \u00e0 la protection des animaux utilis\u00e9s \u00e0 des fins scientifiques (JO L 276 du 20.10.2010, p. 33). H. Article 2, paragraphe 1, point a) viii) \u2014 sant\u00e9 publique: 1. Mesures \u00e9tablissant des normes \u00e9lev\u00e9es de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des organes et des substances d\u2019origine humaine, telles que r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 2002/98/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 27 janvier 2003 \u00e9tablissant des normes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 pour la collecte, le contr\u00f4le, la transformation, la conservation et la distribution du sang humain, et des composants sanguins, et modifiant la directive 2001/83/CE (JO L 33 du 8.2.2003, p. 30); ii) la directive 2004/23/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 31 mars 2004 relative \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de normes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 pour le don, l\u2019obtention, le contr\u00f4le, la transformation, la conservation, le stockage et la distribution des tissus et des cellules humains (JO L 102 du 7.4.2004, p. 48); iii) la directive 2010/53/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 7 juillet 2010 relative aux normes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des organes humains destin\u00e9s \u00e0 la transplantation (JO L 207 du 6.8.2010, p. 14). 2. Mesures fixant des normes \u00e9lev\u00e9es de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des m\u00e9dicaments et des dispositifs \u00e0 usage m\u00e9dical, r\u00e9gies par: i) le r\u00e8glement (CE) no 141/2000 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 1999 concernant les m\u00e9dicaments orphelins (JO L 18 du 22.1.2000, p. 1); ii) la directive 2001/83/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 6 novembre 2001 instituant un code communautaire relatif aux m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain (JO L 311 du 28.11.2001, p. 67); iii) le r\u00e8glement (UE) 2019/6 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 d\u00e9cembre 2018 relatif aux m\u00e9dicaments v\u00e9t\u00e9rinaires et abrogeant la directive 2001/82/CE (JO L 4 du 7.1.2019, p. 43); iv) le r\u00e8glement (CE) no 726/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 31 mars 2004 \u00e9tablissant des proc\u00e9dures communautaires pour l\u2019autorisation et la surveillance en ce qui concerne les m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain et \u00e0 usage v\u00e9t\u00e9rinaire, et instituant une Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (JO L 136 du 30.4.2004, p. 1); v) le r\u00e8glement (CE) no 1901/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 12 d\u00e9cembre 2006 relatif aux m\u00e9dicaments \u00e0 usage p\u00e9diatrique, modifiant le r\u00e8glement (CEE) no 1768/92, les directives 2001/20/CE et 2001/83/CE ainsi que le r\u00e8glement (CE) no 726/2004 (JO L 378 du 27.12.2006, p. 1); vi) le r\u00e8glement (CE) no 1394/2007 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 novembre 2007 concernant les m\u00e9dicaments de th\u00e9rapie innovante et modifiant la directive 2001/83/CE ainsi que le r\u00e8glement (CE) no 726/2004 (JO L 324 du 10.12.2007, p. 121); vii) le r\u00e8glement (UE) no 536/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 relatif aux essais cliniques de m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain et abrogeant la directive 2001/20/CE (JO L 158 du 27.5.2014, p. 1). 3. Droits des patients, tels que r\u00e9gis par la directive 2011/24/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 9 mars 2011 relative \u00e0 l\u2019application des droits des patients en mati\u00e8re de soins de sant\u00e9 transfrontaliers (JO L 88 du 4.4.2011, p. 45). 4. Fabrication, pr\u00e9sentation et vente de tabac et produits connexes, telles que r\u00e9glement\u00e9es par la directive 2014/40/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 avril 2014 relative au rapprochement des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives des \u00c9tats membres en mati\u00e8re de fabrication, de pr\u00e9sentation et de vente de tabac et de produits connexes, et abrogeant la directive 2001/37/CE (JO L 127 du 29.4.2014, p. 1). I. Article 2, paragraphe 1, point a) ix) \u2014 protection des consommateurs: Droits des consommateurs et protection des consommateurs tels que r\u00e9glement\u00e9s par: i) la directive 98/6/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 f\u00e9vrier 1998 relative \u00e0 la protection des consommateurs en mati\u00e8re d\u2019indication des prix des produits offerts aux consommateurs (JO L 80 du 18.3.1998, p. 27); ii) la directive (UE) 2019/770 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2019 relative \u00e0 certains aspects concernant les contrats de fourniture de contenus num\u00e9riques et de services num\u00e9riques (JO L 136 du 22.5.2019, p. 1); iii) la directive (UE) 2019/771 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2019 relative \u00e0 certains aspects concernant les contrats de vente de biens, modifiant le r\u00e8glement (UE) 2017/2394 et la directive 2009/22/CE et abrogeant la directive 1999/44/CE (JO L 136 du 22.5.2019, p. 28); iv) la directive 1999/44/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 mai 1999 sur certains aspects de la vente et des garanties des biens de consommation (JO L 171 du 7.7.1999, p. 12); v) la directive 2002/65/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 septembre 2002 concernant la commercialisation \u00e0 distance de services financiers aupr\u00e8s des consommateurs, modifiant la directive 90/619/CEE du Conseil et les directives 97/7/CE et 98/27/CE (JO L 271 du 9.10.2002, p. 16); vi) la directive 2005/29/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 mai 2005 relative aux pratiques commerciales d\u00e9loyales des entreprises vis-\u00e0-vis des consommateurs dans le march\u00e9 int\u00e9rieur et modifiant la directive 84/450/CEE du Conseil et les directives 97/7/CE, 98/27/CE et 2002/65/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et le r\u00e8glement (CE) no 2006/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (\u00abdirective sur les pratiques commerciales d\u00e9loyales\u00bb) (JO L 149 du 11.6.2005, p. 22); vii) la directive 2008/48/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2008 concernant les contrats de cr\u00e9dit aux consommateurs et abrogeant la directive 87/102/CEE du Conseil (JO L 133 du 22.5.2008, p. 66); viii) la directive 2011/83/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 octobre 2011 relative aux droits des consommateurs, modifiant la directive 93/13/CEE du Conseil et la directive 1999/44/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, et abrogeant la directive 85/577/CEE du Conseil et la directive 97/7/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (JO L 304 du 22.11.2011, p. 64); ix) la directive 2014/92/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 juillet 2014 sur la comparabilit\u00e9 des frais li\u00e9s aux comptes de paiement, le changement de compte de paiement et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un compte de paiement assorti de prestations de base (JO L 257 du 28.8.2014, p. 214). J. Article 2, paragraphe 1, point a) x) \u2014 protection de la vie priv\u00e9e et des donn\u00e9es personnelles, s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information: i) la directive 2002/58/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 12 juillet 2002 concernant le traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et la protection de la vie priv\u00e9e dans le secteur des communications \u00e9lectroniques (directive Vie priv\u00e9e et communications \u00e9lectroniques) (JO L 201 du 31.7.2002, p. 37); ii) le r\u00e8glement (UE) 2016/679 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 27 avril 2016 relatif \u00e0 la protection des personnes physiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et \u00e0 la libre circulation de ces donn\u00e9es, et abrogeant la directive 95/46/CE (r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es) (JO L 119 du 4.5.2016, p. 1); iii) la directive (UE) 2016/1148 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 6 juillet 2016 concernant des mesures destin\u00e9es \u00e0 assurer un niveau \u00e9lev\u00e9 commun de s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information dans l\u2019Union (JO L 194 du 19.7.2016, p. 1). Partie II # L\u2019article 3, paragraphe 1, se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la l\u00e9gislation de l\u2019Union ci-apr\u00e8s: A. Article 2, paragraphe 1, point a) ii) \u2014 services, produits et march\u00e9s financiers, et pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme: 1. Services financiers: i) la directive 2009/65/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 juillet 2009 relative \u00e0 la coordination des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives concernant certains organismes de placement collectif en valeurs mobili\u00e8res (OPCVM) (JO L 302 du 17.11.2009, p. 32); ii) la directive (UE) 2016/2341 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 d\u00e9cembre 2016 concernant les activit\u00e9s et la surveillance des institutions de retraite professionnelle (IRP) (JO L 354 du 23.12.2016, p. 37); iii) la directive 2006/43/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 17 mai 2006 concernant les contr\u00f4les l\u00e9gaux des comptes annuels et des comptes consolid\u00e9s et modifiant les directives 78/660/CEE et 83/349/CEE du Conseil, et abrogeant la directive 84/253/CEE du Conseil (JO L 157 du 9.6.2006, p. 87); iv) le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 sur les abus de march\u00e9 (r\u00e8glement relatif aux abus de march\u00e9) et abrogeant la directive 2003/6/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et les directives 2003/124/CE, 2003/125/CE et 2004/72/CE de la Commission (JO L 173 du 12.6.2014, p. 1); v) la directive 2013/36/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 concernant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et la surveillance prudentielle des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des entreprises d\u2019investissement, modifiant la directive 2002/87/CE et abrogeant les directives 2006/48/CE et 2006/49/CE (JO L 176 du 27.6.2013, p. 338); vi) la directive 2014/65/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mai 2014 concernant les march\u00e9s d\u2019instruments financiers et modifiant la directive 2002/92/CE et la directive 2011/61/UE (JO L 173 du 12.6.2014, p. 349); vii) le r\u00e8glement (UE) no 909/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 juillet 2014 concernant l\u2019am\u00e9lioration du r\u00e8glement de titres dans l\u2019Union europ\u00e9enne et les d\u00e9positaires centraux de titres, et modifiant les directives 98/26/CE et 2014/65/UE et le r\u00e8glement (UE) no 236/2012 (JO L 257 du 28.8.2014, p. 1); viii) le r\u00e8glement (UE) no 1286/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 novembre 2014 sur les documents d\u2019informations cl\u00e9s relatifs aux produits d\u2019investissement emball\u00e9s de d\u00e9tail et fond\u00e9s sur l\u2019assurance (JO L 352 du 9.12.2014, p. 1); ix) le r\u00e8glement (UE) 2015/2365 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2015 relatif \u00e0 la transparence des op\u00e9rations de financement de titres et de la r\u00e9utilisation, et modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 (JO L 337 du 23.12.2015, p. 1); x) la directive (UE) 2016/97 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 janvier 2016 sur la distribution d\u2019assurances (JO L 26 du 2.2.2016, p. 19); xi) le r\u00e8glement (UE) 2017/1129 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 juin 2017 concernant le prospectus \u00e0 publier en cas d\u2019offre au public de valeurs mobili\u00e8res ou en vue de l\u2019admission de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 la n\u00e9gociation sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9, et abrogeant la directive 2003/71/CE (JO L 168 du 30.6.2017, p. 12). 2. Pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme: i) la directive (UE) 2015/849 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2015 relative \u00e0 la pr\u00e9vention de l\u2019utilisation du syst\u00e8me financier aux fins du blanchiment de capitaux ou du financement du terrorisme, modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, et abrogeant la directive 2005/60/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et la directive 2006/70/CE de la Commission (JO L 141 du 5.6.2015, p. 73); ii) le r\u00e8glement (UE) 2015/847 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2015 sur les informations accompagnant les transferts de fonds et abrogeant le r\u00e8glement (CE) no 1781/2006 (JO L 141 du 5.6.2015, p. 1). B. Article 2, paragraphe 1, point a) iv) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 des transports: i) le r\u00e8glement (UE) no 376/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 avril 2014 sur les comptes rendus, l\u2019analyse et le suivi des \u00e9v\u00e9nements dans l\u2019aviation civile, modifiant le r\u00e8glement (UE) no 996/2010 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, et abrogeant la directive 2003/42/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et les r\u00e8glements (CE) no 1321/2007 et (CE) no 1330/2007 de la Commission (JO L 122 du 24.4.2014, p. 18); ii) la directive 2013/54/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 novembre 2013 relative \u00e0 certaines responsabilit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat du pavillon en ce qui concerne le respect et la mise en application de la convention du travail maritime, 2006 (JO L 329 du 10.12.2013, p. 1); iii) la directive 2009/16/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relative au contr\u00f4le par l\u2019\u00c9tat du port (JO L 131 du 28.5.2009, p. 57). C. Article 2, paragraphe 1, point a) v) \u2014 protection de l\u2019environnement: i) la directive 2013/30/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 12 juin 2013 relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en mer et modifiant la directive 2004/35/CE (JO L 178 du 28.6.2013, p. 66).","title":"Directive UE du 23.10.2019"},{"location":"directive-2019/#directive-ue-du-23-octobre-2019","text":"Directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l\u2019Union. Transposition par les Etats membres au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2021. (Report de la limite au 17 d\u00e9cembre 2023 pour le canal interne des entit\u00e9s du secteur priv\u00e9 dont l'effectif salari\u00e9 est compris entre 50 et 249) Pr\u00e9ambule Le Parlement europ\u00e9en et le Conseil de l'Union europ\u00e9enne, vu le trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, et notamment son article 16, son article 43, paragraphe 2, son article 50, son article 53, paragraphe 1, ses articles 91, 100 et 114, son article 168, paragraphe 4, son article 169, son article 192, paragraphe 1, et son article 325, paragraphe 4, et le trait\u00e9 instituant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique, et notamment son article 31, vu la proposition de la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s transmission du projet d\u2019acte l\u00e9gislatif aux parlements nationaux, vu l\u2019avis de la Cour des comptes, vu l\u2019avis du Comit\u00e9 \u00e9conomique et social europ\u00e9en, apr\u00e8s consultation du Comit\u00e9 des r\u00e9gions, vu l\u2019avis du 30 novembre 2018 du groupe d\u2019experts vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 31 du trait\u00e9 instituant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique, statuant conform\u00e9ment \u00e0 la proc\u00e9dure l\u00e9gislative ordinaire, consid\u00e9rant ce qui suit : (1) Les personnes qui travaillent pour une organisation publique ou priv\u00e9e ou qui sont en contact avec une telle organisation dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles sont souvent les premi\u00e8res inform\u00e9es des menaces ou des atteintes \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public qui surviennent dans ce contexte. En signalant des violations du droit de l\u2019Union qui portent atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, ces personnes agissent en tant que \u00ablanceurs d\u2019alerte\u00bb et jouent ainsi un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9v\u00e9lation et la pr\u00e9vention de ces violations et dans la pr\u00e9servation du bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. Cependant, les lanceurs d\u2019alerte potentiels sont souvent dissuad\u00e9s de signaler leurs inqui\u00e9tudes ou leurs soup\u00e7ons par crainte de repr\u00e9sailles. Dans ce contexte, l\u2019importance d\u2019assurer une protection \u00e9quilibr\u00e9e et efficace des lanceurs d\u2019alerte est de plus en plus reconnue tant au niveau de l\u2019Union qu\u2019au niveau international. (2) Au niveau de l\u2019Union, les signalements et les divulgations publiques des lanceurs d\u2019alerte constituent une composante en amont de l\u2019application du droit et des politiques de l\u2019Union. Ils alimentent en informations les syst\u00e8mes d\u2019application de la loi en place au niveau national et au niveau de l\u2019Union, ce qui conduit \u00e0 une d\u00e9tection efficace des violations du droit de l\u2019Union ainsi qu\u2019\u00e0 des enqu\u00eates et \u00e0 des poursuites efficaces en la mati\u00e8re, renfor\u00e7ant ainsi la transparence et l\u2019obligation de rendre des comptes. (3) Dans certains domaines d\u2019action, les violations du droit de l\u2019Union, ind\u00e9pendamment de leur classification en droit national en tant que violations de type administratif, p\u00e9nal ou d\u2019une autre nature, peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, en ce qu\u2019elles engendrent des risques importants pour le bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. Lorsque des faiblesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es dans l\u2019application de la loi dans ces domaines, les lanceurs d\u2019alerte se trouvant habituellement dans une position privil\u00e9gi\u00e9e pour r\u00e9v\u00e9ler des violations, il est n\u00e9cessaire de renforcer l\u2019application de la loi en mettant en place de canaux de signalement efficaces, confidentiels et s\u00e9curis\u00e9s et en garantissant aux lanceurs d\u2019alerte une protection efficace contre les repr\u00e9sailles. (4) La protection des lanceurs d\u2019alerte telle qu\u2019elle se pr\u00e9sente actuellement dans l\u2019Union est fragment\u00e9e entre les \u00c9tats membres et in\u00e9gale d\u2019un domaine d\u2019action \u00e0 l\u2019autre. Les cons\u00e9quences des violations du droit de l\u2019Union ayant une dimension transfronti\u00e8re signal\u00e9es par les lanceurs d\u2019alerte illustrent la mani\u00e8re dont une protection insuffisante dans un \u00c9tat membre produit des effets n\u00e9gatifs sur le fonctionnement des politiques de l\u2019Union non seulement dans cet \u00c9tat membre, mais \u00e9galement dans d\u2019autres \u00c9tats membres et dans l\u2019Union dans son ensemble. (5) Des normes minimales communes garantissant une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte devraient s\u2019appliquer en ce qui concerne les actes et les domaines d\u2019action o\u00f9 il est n\u00e9cessaire de renforcer l\u2019application de la loi, le sous-signalement des violations par les lanceurs d\u2019alerte est un facteur cl\u00e9 affectant l\u2019application de la loi, et des violations du droit de l\u2019Union peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Les \u00c9tats membres pourraient d\u00e9cider d\u2019\u00e9tendre l\u2019application de dispositions nationales \u00e0 d\u2019autres domaines en vue de garantir un cadre complet et coh\u00e9rent de protection des lanceurs d\u2019alerte au niveau national. (6) La protection des lanceurs d\u2019alerte est n\u00e9cessaire pour renforcer l\u2019application du droit de l\u2019Union en mati\u00e8re de march\u00e9s publics. Il est n\u00e9cessaire non seulement de pr\u00e9venir et de d\u00e9tecter la fraude et la corruption dans le cadre de l\u2019ex\u00e9cution du budget de l\u2019Union, mais \u00e9galement de s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019application insuffisante des r\u00e8gles relatives aux march\u00e9s publics par les pouvoirs adjudicateurs nationaux et les entit\u00e9s adjudicatrices en ce qui concerne l\u2019ex\u00e9cution de travaux, la fourniture de produits ou la prestation de services. Les violations de ces r\u00e8gles engendrent des distorsions de concurrence, augmentent les co\u00fbts d\u2019exploitation, portent atteinte aux int\u00e9r\u00eats des investisseurs et des actionnaires et, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9duisent l\u2019attrait pour l\u2019investissement et cr\u00e9ent des conditions de concurrence in\u00e9gales pour toutes les entreprises dans l\u2019Union, ce qui nuit au bon fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur. (7) Dans le domaine des services financiers, la valeur ajout\u00e9e de la protection des lanceurs d\u2019alerte a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue par le l\u00e9gislateur de l\u2019Union. \u00c0 la suite de la crise financi\u00e8re, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de graves lacunes dans l\u2019application des r\u00e8gles pertinentes, des mesures de protection des lanceurs d\u2019alerte, notamment des canaux de signalement interne et externe ainsi qu\u2019une interdiction explicite des repr\u00e9sailles, ont \u00e9t\u00e9 introduites dans un nombre important d\u2019actes l\u00e9gislatifs dans le domaine des services financiers comme l\u2019a indiqu\u00e9 la Commission dans sa communication du 8 d\u00e9cembre 2010 intitul\u00e9e \u00abRenforcer les r\u00e9gimes de sanctions dans le secteur des services financiers\u00bb. En particulier, dans le contexte du cadre prudentiel applicable aux \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et aux entreprises d\u2019investissement, la directive 2013/36/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (4) pr\u00e9voit une protection des lanceurs d\u2019alerte qui s\u2019applique dans le cadre du r\u00e8glement (UE) no 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (5). (8) En ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 des produits mis sur le march\u00e9 int\u00e9rieur, les entreprises qui participent \u00e0 la cha\u00eene de fabrication et de distribution sont la principale source d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve, ce qui donne une valeur ajout\u00e9e aux signalements des lanceurs d\u2019alerte dans ces entreprises, ceux-ci \u00e9tant beaucoup plus proches des informations concernant d\u2019\u00e9ventuelles pratiques d\u00e9loyales et illicites de fabrication, d\u2019importation ou de distribution concernant des produits dangereux. Il est, d\u00e8s lors, n\u00e9cessaire d\u2019introduire une protection des lanceurs d\u2019alerte en ce qui concerne les exigences de s\u00e9curit\u00e9 applicables aux produits r\u00e9gis par la l\u00e9gislation harmonis\u00e9e de l\u2019Union figurant aux annexes I et II du r\u00e8glement (UE) 2019/1020 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (6), et en ce qui concerne les exigences g\u00e9n\u00e9rales en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des produits figurant dans la directive 2001/95/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (7). La protection des lanceurs d\u2019alerte pr\u00e9vue dans la pr\u00e9sente directive contribuerait \u00e9galement \u00e0 \u00e9viter le d\u00e9tournement d\u2019armes \u00e0 feu, de leurs pi\u00e8ces, composants et munitions, ainsi que de produits li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense, d\u00e8s lors qu\u2019elle encouragerait le signalement de violations du droit de l\u2019Union telles que la fraude documentaire, la modification du marquage et l\u2019acquisition frauduleuse d\u2019armes \u00e0 feu au sein de l\u2019Union o\u00f9 les violations consistent souvent en un d\u00e9tournement du march\u00e9 l\u00e9gal vers le march\u00e9 ill\u00e9gal. La protection des lanceurs d\u2019alerte pr\u00e9vue dans la pr\u00e9sente directive aiderait \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9venir la fabrication illicite d\u2019explosifs artisanaux en contribuant \u00e0 l\u2019application correcte des restrictions et des contr\u00f4les concernant les pr\u00e9curseurs d\u2019explosifs. (9) L\u2019importance de la protection des lanceurs d\u2019alerte en ce qu\u2019elle pr\u00e9vient et d\u00e9courage les violations des r\u00e8gles de l\u2019Union en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des transports, qui sont susceptibles de mettre en danger des vies humaines, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue dans les actes sectoriels de l\u2019Union sur la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, \u00e0 savoir dans le r\u00e8glement (UE) no 376/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (8), et la s\u00e9curit\u00e9 du transport maritime, \u00e0 savoir dans les directives 2013/54/UE (9) et 2009/16/CE (10) du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, qui pr\u00e9voient des mesures de protection adapt\u00e9es des lanceurs d\u2019alerte ainsi que des canaux de signalement sp\u00e9cifiques. Ces actes pr\u00e9voient \u00e9galement la protection contre les repr\u00e9sailles des travailleurs signalant leurs propres erreurs commises de bonne foi (\u00abculture de l\u2019\u00e9quit\u00e9\u00bb). Il est n\u00e9cessaire de compl\u00e9ter les \u00e9l\u00e9ments de protection des lanceurs d\u2019alerte qui existent dans ces deux secteurs, et d\u2019assurer une protection dans d\u2019autres modes de transport, \u00e0 savoir les transports par les voies navigables int\u00e9rieures, par la route et par le rail, pour renforcer l\u2019application des normes de s\u00e9curit\u00e9 en ce qui concerne ces modes de transport. (10) En ce qui concerne le domaine de la protection de l\u2019environnement, la collecte d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve, la pr\u00e9vention, la d\u00e9tection et le traitement des infractions en mati\u00e8re environnementale et des comportements illicites en la mati\u00e8re restent difficiles et les actions \u00e0 cet \u00e9gard doivent \u00eatre renforc\u00e9es, comme le reconna\u00eet la Commission dans sa communication du 18 janvier 2018 intitul\u00e9e \u00abActions de l\u2019Union europ\u00e9enne destin\u00e9es \u00e0 am\u00e9liorer le respect de la l\u00e9gislation environnementale et la gouvernance environnementale\u00bb. \u00c9tant donn\u00e9 qu\u2019avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente directive, les seules r\u00e8gles existantes en mati\u00e8re de protection des lanceurs d\u2019alerte li\u00e9es \u00e0 la protection de l\u2019environnement sont pr\u00e9vues dans un seul acte sectoriel, \u00e0 savoir la directive 2013/30/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (11), l\u2019introduction d\u2019une telle protection est n\u00e9cessaire pour assurer l\u2019application effective de l\u2019acquis de l\u2019Union en mati\u00e8re d\u2019environnement, dont les violations peuvent porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public avec des retomb\u00e9es possibles au-del\u00e0 des fronti\u00e8res nationales. L\u2019introduction d\u2019une telle protection est \u00e9galement pertinente dans les cas o\u00f9 des produits dangereux peuvent causer des dommages environnementaux. (11) Renforcer la protection des lanceurs d\u2019alerte permettrait \u00e9galement de pr\u00e9venir et d\u00e9courager les violations des r\u00e8gles de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, de radioprotection et de gestion responsable et s\u00fbre du combustible us\u00e9 et des d\u00e9chets radioactifs. Cela renforcerait aussi l\u2019application des dispositions pertinentes de la directive 2009/71/Euratom du Conseil (12) concernant la promotion et le renforcement d\u2019une culture efficace en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et, en particulier, l\u2019article 8 ter, paragraphe 2, point a), de cette directive qui exige notamment que l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation comp\u00e9tente mette en place des syst\u00e8mes de gestion qui accordent la priorit\u00e9 requise \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et qui favorisent, \u00e0 tous les niveaux du personnel et de l\u2019encadrement, la capacit\u00e9 de s\u2019interroger sur l\u2019application effective des principes et des pratiques de s\u00fbret\u00e9 pertinents et de rendre compte en temps utile sur les questions de s\u00fbret\u00e9. (12) La mise en place d\u2019un cadre de protection des lanceurs d\u2019alerte contribuerait \u00e9galement \u00e0 renforcer l\u2019ex\u00e9cution des dispositions existantes dans le domaine de la cha\u00eene alimentaire, et \u00e0 pr\u00e9venir les violations des r\u00e8gles de l\u2019Union dans ce domaine et, notamment, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires et des aliments pour animaux ainsi que de sant\u00e9, de protection et de bien-\u00eatre des animaux. Les diff\u00e9rentes r\u00e8gles de l\u2019Union pr\u00e9vues dans ces domaines sont \u00e9troitement li\u00e9es. Le r\u00e8glement (CE) no 178/2002 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (13) d\u00e9finit les principes g\u00e9n\u00e9raux et les exigences g\u00e9n\u00e9rales qui sous-tendent toutes les mesures de l\u2019Union et nationales relatives aux denr\u00e9es alimentaires et aux aliments pour animaux, en mettant l\u2019accent sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, afin de garantir un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection de la sant\u00e9 humaine et des int\u00e9r\u00eats des consommateurs en mati\u00e8re de denr\u00e9es alimentaires, ainsi que le fonctionnement efficace du march\u00e9 int\u00e9rieur. Ledit r\u00e8glement dispose, entre autres, que les exploitants du secteur de l\u2019alimentation humaine et animale ne peuvent pas d\u00e9courager leurs employ\u00e9s et d\u2019autres personnes de coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes lorsqu\u2019une telle coop\u00e9ration pourrait permettre de pr\u00e9venir, de r\u00e9duire ou d\u2019\u00e9liminer un risque provoqu\u00e9 par une denr\u00e9e alimentaire. Le l\u00e9gislateur de l\u2019Union a adopt\u00e9 une approche analogue dans le domaine de la sant\u00e9 animale dans le r\u00e8glement (UE) 2016/429 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (14) \u00e9tablissant les r\u00e8gles de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies animales transmissibles aux animaux ou aux \u00eatres humains et dans le domaine de la protection et du bien-\u00eatre des animaux dans les \u00e9levages, des animaux utilis\u00e9s \u00e0 des fins scientifiques, des animaux pendant le transport et des animaux au moment de leur mise \u00e0 mort, dans la directive 98/58/CE du Conseil (15) et la directive 2010/63/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (16), ainsi que dans les r\u00e8glements (CE) no 1/2005 (17) et (CE) no 1099/2009 (18) du Conseil, respectivement. (13) Les signalements de violations effectu\u00e9s par les lanceurs d\u2019alerte peuvent \u00eatre essentiels pour d\u00e9tecter et pr\u00e9venir, r\u00e9duire ou \u00e9liminer les risques pour la sant\u00e9 publique et la protection des consommateurs r\u00e9sultant de violations des r\u00e8gles de l\u2019Union, qui pourraient autrement rester cach\u00e9es. En particulier, la protection du consommateur est aussi \u00e9troitement li\u00e9e aux cas o\u00f9 des produits dangereux peuvent causer un pr\u00e9judice consid\u00e9rable aux consommateurs. (14) Le respect de la vie priv\u00e9e et la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, qui sont consacr\u00e9s en tant que droits fondamentaux par les articles 7 et 8 de la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9e \u00abCharte\u00bb), sont d\u2019autres domaines dans lesquels les lanceurs d\u2019alerte peuvent contribuer \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des violations du droit de l\u2019Union susceptibles de porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Les lanceurs d\u2019alerte peuvent \u00e9galement aider \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des violations de la directive (UE) 2016/1148 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (19) sur la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information, qui introduit une exigence de notification des incidents, y compris ceux qui ne compromettent pas les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, et des exigences de s\u00e9curit\u00e9 pour les entit\u00e9s fournissant des services essentiels dans de nombreux secteurs, par exemple l\u2019\u00e9nergie, la sant\u00e9, les transports et les banques, pour les fournisseurs de services num\u00e9riques cl\u00e9s, par exemple, les services en nuage, et pour les fournisseurs de services de base, tels que l\u2019eau, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz. Les signalements des lanceurs d\u2019alerte dans ce domaine sont particuli\u00e8rement utiles pour pr\u00e9venir les incidents de s\u00e9curit\u00e9 susceptibles d\u2019affecter des activit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales cl\u00e9s et des services num\u00e9riques largement utilis\u00e9s ainsi que pour pr\u00e9venir toute violation des r\u00e8gles de l\u2019Union en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. De tels signalements contribuent \u00e0 assurer la continuit\u00e9 des services qui sont essentiels au fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur et au bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. (15) En outre, la protection des int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union, qui est li\u00e9e \u00e0 la lutte contre la fraude, la corruption et toute autre activit\u00e9 ill\u00e9gale affectant les d\u00e9penses de l\u2019Union, la perception des recettes et des fonds de l\u2019Union ou des actifs de l\u2019Union, est un domaine essentiel dans lequel l\u2019application du droit de l\u2019Union doit \u00eatre renforc\u00e9e. Le renforcement de la protection des int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union est \u00e9galement pertinent pour l\u2019ex\u00e9cution du budget de l\u2019Union concernant les d\u00e9penses encourues sur la base du trait\u00e9 instituant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie atomique (trait\u00e9 Euratom). L\u2019absence d\u2019une application effective des r\u00e8gles dans le domaine de la protection des int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union, y compris en mati\u00e8re de pr\u00e9vention de la fraude et de la corruption au niveau national, entra\u00eene une diminution des recettes de l\u2019Union et une utilisation abusive des fonds de l\u2019Union, ce qui peut fausser les investissements publics, entraver la croissance et saper la confiance des citoyens dans l\u2019action de l\u2019Union. L\u2019article 325 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne exige de l\u2019Union et des \u00c9tats membres qu\u2019ils combattent la fraude et toute autre activit\u00e9 ill\u00e9gale portant atteinte aux int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union. Les mesures de l\u2019Union pertinentes \u00e0 cet \u00e9gard incluent, en particulier, le r\u00e8glement (CE, Euratom) no 2988/95 du Conseil (20) et le r\u00e8glement (UE, Euratom) no 883/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (21). Le r\u00e8glement (CE, Euratom) no 2988/95 est compl\u00e9t\u00e9, pour les types les plus graves d\u2019agissements li\u00e9s \u00e0 la fraude, par la directive (UE) 2017/1371 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (22) et par la convention \u00e9tablie sur la base de l\u2019article K.3 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, relative \u00e0 la protection des int\u00e9r\u00eats financiers des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes du 26 juillet 1995 (23), y compris ses protocoles du 27 septembre 1996 (24), du 29 novembre 1996 (25) et du 19 juin 1997 (26). Cette convention et ces protocoles restent en vigueur pour les \u00c9tats membres qui ne sont pas li\u00e9s par la directive (UE) 2017/1371. (16) Des normes communes minimales applicables \u00e0 la protection des lanceurs d\u2019alerte devraient aussi \u00eatre fix\u00e9es en ce qui concerne les violations relatives au march\u00e9 int\u00e9rieur vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 26, paragraphe 2, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. En outre, conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9e \u00abCour\u00bb), des mesures de l\u2019Union destin\u00e9es \u00e0 \u00e9tablir ou assurer le fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur ont pour objet de contribuer \u00e0 l\u2019\u00e9limination des obstacles existants ou naissants \u00e0 la libre circulation des marchandises ou \u00e0 la libre prestation des services, et de contribuer \u00e0 l\u2019\u00e9limination des distorsions de concurrence. (17) Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, une protection des lanceurs d\u2019alerte renfor\u00e7ant l\u2019application du droit de la concurrence de l\u2019Union, y compris concernant les aides d\u2019\u00c9tat, permettrait de prot\u00e9ger le fonctionnement efficace des march\u00e9s dans l\u2019Union, de garantir des conditions de concurrence \u00e9quitables pour les entreprises et d\u2019offrir des avantages aux consommateurs. En ce qui concerne les r\u00e8gles de concurrence applicables aux entreprises, l\u2019importance des signalements d\u2019initi\u00e9s dans la d\u00e9tection des infractions au droit de la concurrence a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue dans la politique de cl\u00e9mence poursuivie par la Commission en vertu de l\u2019article 4 bis du r\u00e8glement (CE) no 773/2004 de la Commission (27) ainsi qu\u2019avec la mise en place r\u00e9cente d\u2019un outil de lancement d\u2019alertes anonyme par la Commission. Les violations en mati\u00e8re de droit de la concurrence et les violations des r\u00e8gles en mati\u00e8re d\u2019aides d\u2019\u00c9tat concernent les articles 101, 102, 106, 107 et 108 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne et les r\u00e8gles de droit d\u00e9riv\u00e9 adopt\u00e9es pour leur application. (18) Les violations de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et les dispositifs visant \u00e0 obtenir un avantage fiscal et \u00e0 \u00e9luder des obligations l\u00e9gales, allant de ce fait \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou de la finalit\u00e9 de la l\u00e9gislation applicable en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, nuisent au bon fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur. De tels violations et dispositifs peuvent donner lieu \u00e0 une concurrence fiscale d\u00e9loyale et \u00e0 une \u00e9vasion fiscale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, faussant les r\u00e8gles du jeu pour les entreprises et entra\u00eenant une perte de recettes fiscales pour les \u00c9tats membres et pour le budget de l\u2019Union dans son ensemble. La pr\u00e9sente directive devrait pr\u00e9voir une protection, contre les repr\u00e9sailles, des personnes qui signalent des dispositifs abusifs et/ou tendant \u00e0 l\u2019\u00e9vasion qui pourraient autrement passer inaper\u00e7us, en vue de renforcer la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 pr\u00e9server le bon fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur et \u00e0 supprimer les distorsions du commerce ou obstacles au commerce qui nuisent \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises sur le march\u00e9 int\u00e9rieur, et qui sont directement li\u00e9s aux r\u00e8gles sur la libre circulation et sont \u00e9galement pertinents pour l\u2019application des r\u00e8gles en mati\u00e8re d\u2019aides d\u2019\u00c9tat. La protection des lanceurs d\u2019alerte pr\u00e9vue dans la pr\u00e9sente directive s\u2019ajouterait aux r\u00e9centes initiatives de la Commission visant \u00e0 am\u00e9liorer la transparence et l\u2019\u00e9change d\u2019informations dans le domaine de la fiscalit\u00e9 et \u00e0 cr\u00e9er un environnement fiscal plus \u00e9quitable pour les entreprises au sein de l\u2019Union, en vue d\u2019accro\u00eetre l\u2019efficacit\u00e9 des \u00c9tats membres dans l\u2019identification des dispositifs abusifs et/ou tendant \u00e0 l\u2019\u00e9vasion, et contribuerait \u00e0 pr\u00e9venir de tels dispositifs. Cependant, la pr\u00e9sente directive n\u2019harmonise pas les dispositions en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, que ce soit sur le fond ou en mati\u00e8re de proc\u00e9dure, et ne cherche pas \u00e0 renforcer l\u2019application des r\u00e8gles en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s au niveau national, sans pr\u00e9judice de la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats membres d\u2019utiliser \u00e0 cette fin des informations signal\u00e9es. (19) L\u2019article 2, paragraphe 1, point a), d\u00e9finit le champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive au moyen d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une liste d\u2019actes de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans l\u2019annexe. Il en d\u00e9coule que, lorsque ces actes de l\u2019Union d\u00e9finissent, \u00e0 leur tour, leur champ d\u2019application mat\u00e9riel par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des actes de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans leurs annexes, ces derniers actes font aussi partie du champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive. En outre, le renvoi aux actes figurant en annexe devrait \u00eatre entendu comme comprenant toutes les mesures d\u2019ex\u00e9cution ou de d\u00e9l\u00e9gation adopt\u00e9es au niveau national ou de l\u2019Union en application de ces actes. De plus, la r\u00e9f\u00e9rence aux actes de l\u2019Union figurant en annexe doit s\u2019entendre comme une r\u00e9f\u00e9rence dynamique, conform\u00e9ment au syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence standard pour les actes juridiques de l\u2019Union. D\u00e8s lors, si un acte de l\u2019Union figurant en annexe a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 ou est modifi\u00e9, la r\u00e9f\u00e9rence est faite \u00e0 l\u2019acte modifi\u00e9; si un acte de l\u2019Union figurant en annexe a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ou est remplac\u00e9, la r\u00e9f\u00e9rence est faite au nouvel acte. (20) Certains actes de l\u2019Union, en particulier dans le domaine des services financiers, tels que le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (28) et la directive d\u2019ex\u00e9cution (UE) 2015/2392 de la Commission (29), adopt\u00e9e sur la base de ce r\u00e8glement, contiennent d\u00e9j\u00e0 des r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es sur la protection des lanceurs d\u2019alerte. Les r\u00e8gles sp\u00e9cifiques \u00e0 cet \u00e9gard pr\u00e9vues dans une telle l\u00e9gislation existante de l\u2019Union, y compris les actes de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans la partie II de l\u2019annexe de la pr\u00e9sente directive, qui sont adapt\u00e9es aux secteurs concern\u00e9s, devraient \u00eatre maintenues. Cela est particuli\u00e8rement important pour d\u00e9terminer quelles entit\u00e9s juridiques dans le domaine des services financiers, de la pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme sont actuellement oblig\u00e9es d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne. Parall\u00e8lement, afin d\u2019assurer la coh\u00e9rence et de garantir la s\u00e9curit\u00e9 juridique dans tous les \u00c9tats membres, la pr\u00e9sente directive devrait \u00eatre applicable \u00e0 l\u2019\u00e9gard de toutes les mati\u00e8res non r\u00e9gies par des actes sectoriels et devrait ainsi compl\u00e9ter de tels actes afin qu\u2019ils soient totalement align\u00e9s sur les normes minimales. En particulier, la pr\u00e9sente directive devrait pr\u00e9ciser plus en d\u00e9tail la conception des canaux de signalement interne et externe, les obligations des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et les formes sp\u00e9cifiques de protection \u00e0 assurer au niveau national contre les repr\u00e9sailles. \u00c0 cet \u00e9gard, en vertu de l\u2019article 28, paragraphe 4, du r\u00e8glement (UE) no 1286/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (30), les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir un canal de signalement interne dans le domaine r\u00e9gi par ledit r\u00e8glement. Par souci de coh\u00e9rence avec les normes minimales pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive devrait aussi s\u2019appliquer \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e8glement (UE) no 1286/2014. (21) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 la protection accord\u00e9e aux travailleurs lorsqu\u2019ils signalent des violations du droit du travail de l\u2019Union. En particulier, dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et de la sant\u00e9 au travail, l\u2019article 11 de la directive 89/391/CEE du Conseil (31) impose d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats membres de veiller \u00e0 ce que les travailleurs ou leurs repr\u00e9sentants ne subissent pas de pr\u00e9judice parce qu\u2019ils formulent des demandes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019employeur ou lui font des propositions sur les mesures appropri\u00e9es \u00e0 prendre pour att\u00e9nuer les risques pour les travailleurs et/ou \u00e9liminer les sources de danger. En vertu de ladite directive, les travailleurs et leurs repr\u00e9sentants ont le droit de faire appel \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente s\u2019ils estiment que les mesures prises et les moyens engag\u00e9s par l\u2019employeur ne sont pas suffisants pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9. (22) Les \u00c9tats membres pourraient d\u00e9cider de pr\u00e9voir que les signalements de griefs interpersonnels affectant exclusivement l\u2019auteur de signalement, en d\u2019autres termes les griefs concernant des conflits interpersonnels entre l\u2019auteur de signalement et un autre travailleur, peuvent \u00eatre communiqu\u00e9s via d\u2019autres proc\u00e9dures. (23) La pr\u00e9sente directive devrait \u00eatre sans pr\u00e9judice de la protection accord\u00e9e par les proc\u00e9dures mises en place pour le signalement d\u2019activit\u00e9s ill\u00e9gales \u00e9ventuelles, notamment une fraude ou une corruption, qui sont pr\u00e9judiciables aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019Union, ou pour le signalement d\u2019une conduite en rapport avec l\u2019exercice de fonctions professionnelles qui pourrait constituer un grave manquement aux obligations des fonctionnaires et autres agents de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9tablies en vertu des articles 22 bis, 22 ter et 22 quater du statut des fonctionnaires de l\u2019Union europ\u00e9enne et du r\u00e9gime applicable aux autres agents de l\u2019Union, fix\u00e9s dans le r\u00e8glement (CEE, Euratom, CECA) no 259/68 du Conseil (32). La pr\u00e9sente directive devrait s\u2019appliquer lorsque des fonctionnaires et autres agents de l\u2019Union signalent des violations qui ont lieu dans un contexte professionnel en dehors de leur relation de travail avec les institutions, organes ou organismes de l\u2019Union. (24) La s\u00e9curit\u00e9 nationale continue de relever de la seule responsabilit\u00e9 de chacun des \u00c9tats membres. La pr\u00e9sente directive ne devrait pas s\u2019appliquer aux signalements de violations en mati\u00e8re de march\u00e9s publics comportant des aspects touchant \u00e0 la d\u00e9fense ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 si ceux-ci rel\u00e8vent de l\u2019article 346 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence de la Cour. Si des \u00c9tats membres d\u00e9cident d\u2019\u00e9tendre la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive \u00e0 d\u2019autres domaines ou actes, qui ne rel\u00e8vent pas du champ d\u2019application mat\u00e9riel de celle-ci, il devrait leur \u00eatre possible d\u2019adopter des dispositions sp\u00e9cifiques visant \u00e0 prot\u00e9ger des int\u00e9r\u00eats essentiels de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 cet \u00e9gard. (25) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas non plus porter atteinte \u00e0 la protection des informations classifi\u00e9es qui, en vertu du droit de l\u2019Union ou des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires ou administratives en vigueur dans l\u2019\u00c9tat membre concern\u00e9, doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, contre tout acc\u00e8s non autoris\u00e9. En outre, la pr\u00e9sente directive ne devrait pas affecter les obligations d\u00e9coulant de la d\u00e9cision 2013/488/UE du Conseil (33) ou de la d\u00e9cision (UE, Euratom) 2015/444 de la Commission (34). (26) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 la protection de la confidentialit\u00e9 des communications entre les avocats et leurs clients (\u00absecret professionnel des avocats\u00bb) telle qu\u2019elle est pr\u00e9vue par le droit national et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, le droit de l\u2019Union, conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence de la Cour. En outre, la pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9server la nature confidentielle des communications entre les prestataires de soins de sant\u00e9, y compris les th\u00e9rapeutes, et leurs patients ainsi que la confidentialit\u00e9 des dossiers m\u00e9dicaux (\u00absecret m\u00e9dical\u00bb), telle qu\u2019elle est pr\u00e9vue par le droit national et le droit de l\u2019Union. (27) Les membres de professions autres que les avocats et les prestataires de soin de sant\u00e9 devraient pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive lorsqu\u2019ils signalent des informations prot\u00e9g\u00e9es par les r\u00e8gles professionnelles applicables, \u00e0 condition que signaler ces informations soit n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. (28) Bien que la pr\u00e9sente directive pr\u00e9voit, sous certaines conditions, une exon\u00e9ration limit\u00e9e de la responsabilit\u00e9, y compris de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, en cas de violation de la confidentialit\u00e9, elle ne devrait pas porter atteinte aux r\u00e8gles nationales en mati\u00e8re de proc\u00e9dure p\u00e9nale, en particulier celles visant \u00e0 pr\u00e9server l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des enqu\u00eates et des proc\u00e9dures ou les droits de la d\u00e9fense des personnes concern\u00e9es. Cela devrait \u00eatre sans pr\u00e9judice de l\u2019introduction de mesures de protection dans d\u2019autres types de droit proc\u00e9dural national, en particulier le renversement de la charge de la preuve dans les proc\u00e9dures nationales en mati\u00e8re administrative, civile, ou de travail. (29) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte aux r\u00e8gles nationales relatives \u00e0 l\u2019exercice des droits d\u2019information, de consultation et de participation aux n\u00e9gociations collectives dont b\u00e9n\u00e9ficient les repr\u00e9sentants des travailleurs, ni \u00e0 leurs droits en mati\u00e8re de d\u00e9fense des travailleurs. Cela devrait \u00eatre sans pr\u00e9judice du niveau de protection octroy\u00e9 au titre de la pr\u00e9sente directive. (30) La pr\u00e9sente directive ne devrait pas s\u2019appliquer aux cas dans lesquels des personnes qui, apr\u00e8s avoir donn\u00e9 leur consentement \u00e9clair\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme informateurs ou enregistr\u00e9es comme tels dans des bases de donn\u00e9es g\u00e9r\u00e9es par des autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es au niveau national, telles que les autorit\u00e9s douani\u00e8res, et signalent des violations aux services r\u00e9pressifs en \u00e9change d\u2019une r\u00e9compense ou d\u2019une indemnisation. Ces signalements sont effectu\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 des proc\u00e9dures sp\u00e9cifiques qui visent \u00e0 garantir l\u2019anonymat de ces personnes afin de prot\u00e9ger leur int\u00e9grit\u00e9 physique et qui sont distinctes des canaux de signalement pr\u00e9vus par la pr\u00e9sente directive. (31) Les personnes qui signalent des informations sur des menaces ou des atteintes \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, obtenues dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, exercent leur droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression. Le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019information, consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019article 11 de la Charte et \u00e0 l\u2019article 10 de la convention de sauvegarde des droits de l\u2019homme et des libert\u00e9s fondamentales, englobe le droit de recevoir et de communiquer des informations ainsi que la libert\u00e9 et le pluralisme des m\u00e9dias. En cons\u00e9quence, la pr\u00e9sente directive s\u2019inspire de la jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH) relative au droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et des principes d\u00e9velopp\u00e9s sur cette base par le Conseil de l\u2019Europe dans sa recommandation sur la protection des lanceurs d\u2019alerte adopt\u00e9e par son Comit\u00e9 des ministres le 30 avril 2014. (32) Pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive, les auteurs de signalement devraient avoir des motifs raisonnables de croire, \u00e0 la lumi\u00e8re des circonstances et des informations dont ils disposent au moment du signalement, que les faits qu\u2019ils signalent sont v\u00e9ridiques. Cette exigence est une garantie essentielle contre les signalements malveillants, fantaisistes ou abusifs, d\u00e8s lors qu\u2019elle garantit que les personnes qui, au moment du signalement, ont signal\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et sciemment des informations erron\u00e9es ou trompeuses ne se voient pas accorder de protection. En m\u00eame temps, cette exigence garantit que l\u2019auteur de signalement reste prot\u00e9g\u00e9 lorsqu\u2019il a signal\u00e9 de bonne foi des informations inexactes sur des violations. De la m\u00eame mani\u00e8re, les auteurs de signalement devraient avoir droit \u00e0 la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive s\u2019ils ont des motifs raisonnables de croire que les informations signal\u00e9es rel\u00e8vent du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. Les motifs amenant les auteurs de signalement \u00e0 effectuer un signalement devraient \u00eatre sans importance pour d\u00e9cider s\u2019ils doivent recevoir une protection. (33) Un auteur de signalement se sent g\u00e9n\u00e9ralement plus \u00e0 l\u2019aise d\u2019effectuer un signalement en interne, sauf s\u2019il a des raisons de le faire \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Des \u00e9tudes empiriques montrent que les lanceurs d\u2019alerte, dans leur majorit\u00e9, ont tendance \u00e0 effectuer un signalement en interne, au sein de l\u2019organisation dans laquelle ils travaillent. Le signalement en interne est aussi le meilleur moyen de faire en sorte que l\u2019information parvienne aux personnes qui peuvent contribuer \u00e0 la r\u00e9solution rapide et efficace des risques pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Dans le m\u00eame temps, l\u2019auteur de signalement devrait pouvoir choisir le canal de signalement le plus appropri\u00e9 en fonction des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire. De plus, il est n\u00e9cessaire de prot\u00e9ger les divulgations publiques en tenant compte des principes d\u00e9mocratiques, tels que la transparence et l\u2019obligation de rendre des comptes, et des droits fondamentaux, comme la libert\u00e9 d\u2019expression et la libert\u00e9 et le pluralisme des m\u00e9dias, tout en mettant en balance, d\u2019une part, l\u2019int\u00e9r\u00eat des employeurs \u00e0 g\u00e9rer leurs organisations et \u00e0 prot\u00e9ger leurs int\u00e9r\u00eats et, d\u2019autre part, l\u2019int\u00e9r\u00eat du public \u00e0 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 contre tout pr\u00e9judice, conform\u00e9ment aux crit\u00e8res \u00e9labor\u00e9s par la jurisprudence de la CEDH. (34) Sans pr\u00e9judice d\u2019obligations existantes imposant de pr\u00e9voir le signalement anonyme en vertu du droit de l\u2019Union, il devrait \u00eatre possible pour les \u00c9tats membres de d\u00e9cider si les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes doivent ou non accepter des signalements anonymes de violations qui rel\u00e8vent du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et y donner suite. Cependant, les personnes qui effectuent un signalement de mani\u00e8re anonyme ou proc\u00e8dent \u00e0 des divulgations publiques de mani\u00e8re anonyme dans le cadre du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et qui r\u00e9pondent aux conditions de celle-ci devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive si elles sont ult\u00e9rieurement identifi\u00e9es et font l\u2019objet de repr\u00e9sailles. (35) La pr\u00e9sente directive devrait pr\u00e9voir qu\u2019une protection est accord\u00e9e lorsque des personnes effectuent, en application de la l\u00e9gislation de l\u2019Union, un signalement aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union, par exemple dans le cadre d\u2019une fraude concernant le budget de l\u2019Union. (36) Il est n\u00e9cessaire d\u2019offrir une protection juridique sp\u00e9cifique aux personnes lorsqu\u2019elles obtiennent les informations qu\u2019elles signalent dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles et s\u2019exposent d\u00e8s lors \u00e0 un risque de repr\u00e9sailles li\u00e9es au travail, par exemple, pour violation du devoir de confidentialit\u00e9 ou de loyaut\u00e9. La raison sous-jacente pour accorder une protection \u00e0 ces personnes est leur position de vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique vis-\u00e0-vis de la personne dont elles d\u00e9pendent de facto dans leur travail. En l\u2019absence de d\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoir inh\u00e9rent \u00e0 la relation de travail, par exemple, dans le cas de plaignants ordinaires ou de citoyens observateurs, il est inutile de pr\u00e9voir une protection contre les repr\u00e9sailles. (37) La mise en \u0153uvre effective du droit de l\u2019Union requiert que la protection soit accord\u00e9e au plus large \u00e9ventail possible de cat\u00e9gories de personnes qui, ind\u00e9pendamment du fait qu\u2019elles soient des citoyens de l\u2019Union ou des ressortissants de pays tiers, en raison de leurs activit\u00e9s professionnelles, ind\u00e9pendamment de la nature de ces activit\u00e9s et du fait qu\u2019elles soient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es ou non, ont un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 des informations sur des violations qu\u2019il serait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat public de signaler et qui peuvent faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles si elles les signalent. Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que le besoin de protection soit d\u00e9termin\u00e9 en tenant compte de toutes les circonstances pertinentes et non simplement de la nature de la relation, de mani\u00e8re \u00e0 couvrir l\u2019ensemble des personnes li\u00e9es au sens large \u00e0 l\u2019organisation au sein de laquelle la violation s\u2019est produite. (38) La protection devrait, en premier lieu, \u00eatre offerte aux personnes ayant le statut de \u00abtravailleurs\u00bb, au sens de l\u2019article 45, paragraphe 1, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, tel qu\u2019il est interpr\u00e9t\u00e9 par la Cour, \u00e0 savoir les personnes qui accomplissent, pendant un certain temps, en faveur d\u2019une autre personne et sous la direction de celle-ci, des prestations en contrepartie desquelles elles touchent une r\u00e9mun\u00e9ration. La protection devrait donc \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9e aux travailleurs ayant des relations de travail atypiques, y compris les travailleurs \u00e0 temps partiel et les travailleurs \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, ainsi qu\u2019aux personnes ayant un contrat de travail ou une relation de travail avec une agence int\u00e9rimaire, qui sont des types pr\u00e9caires de relations o\u00f9 les formes de protection standard contre un traitement injuste sont souvent difficiles \u00e0 appliquer. La notion de \u00abtravailleur\u00bb s\u2019\u00e9tend aussi aux fonctionnaires, aux employ\u00e9s des services publics, ainsi qu\u2019\u00e0 toute autre personne travaillant dans le secteur public. (39) La protection devrait \u00e9galement s\u2019\u00e9tendre \u00e0 des cat\u00e9gories de personnes physiques qui, sans \u00eatre des \u00abtravailleurs\u00bb au sens de l\u2019article 45, paragraphe 1, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, peuvent jouer un r\u00f4le cl\u00e9 en r\u00e9v\u00e9lant des violations du droit de l\u2019Union et peuvent se trouver dans une situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique dans le contexte de leurs activit\u00e9s professionnelles. Par exemple, en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 des produits, les fournisseurs sont beaucoup plus proches de la source d\u2019informations au sujet d\u2019\u00e9ventuelles pratiques d\u00e9loyales et illicites dans la fabrication, l\u2019importation ou la distribution de produits dangereux; et en ce qui concerne la mise en \u0153uvre des fonds de l\u2019Union, les consultants, dans le cadre de leurs prestations, se trouvent dans une position privil\u00e9gi\u00e9e pour attirer l\u2019attention sur les violations dont ils sont t\u00e9moins. Ces cat\u00e9gories de personnes, qui comprennent les personnes ind\u00e9pendantes qui fournissent des services, les collaborateurs ind\u00e9pendants, les contractants, les sous-traitants et les fournisseurs, font g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019objet de repr\u00e9sailles, qui peuvent prendre la forme, par exemple, de r\u00e9siliation anticip\u00e9e ou d\u2019annulation de contrat de services, de licence ou de permis, de perte d\u2019activit\u00e9, de perte des revenus, de coercition, d\u2019intimidation ou de harc\u00e8lement, de mise sur liste noire, de boycottage d\u2019affaires ou d\u2019atteinte \u00e0 leur r\u00e9putation. Les actionnaires et les membres des organes de direction peuvent \u00e9galement subir des repr\u00e9sailles, par exemple sur le plan financier ou sous la forme d\u2019intimidation ou de harc\u00e8lement, de mise sur liste noire ou d\u2019atteinte \u00e0 leur r\u00e9putation. La protection devrait \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9e aux personnes dont la relation de travail a pris fin et aux candidats \u00e0 un emploi ou aux personnes cherchant \u00e0 fournir des services, qui obtiennent des informations sur des violations lors du processus de recrutement ou d\u2019une autre phase de n\u00e9gociation pr\u00e9contractuelle, et qui pourraient faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles, par exemple sous la forme d\u2019une attestation de travail n\u00e9gative, de mise sur liste noire ou de boycottage d\u2019affaires. (40) Une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte suppose de prot\u00e9ger aussi des cat\u00e9gories de personnes qui, m\u00eame si elles ne d\u00e9pendent pas de leurs activit\u00e9s professionnelles d\u2019un point de vue \u00e9conomique, peuvent n\u00e9anmoins subir des repr\u00e9sailles pour avoir signal\u00e9 des violations. Les b\u00e9n\u00e9voles et les stagiaires r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s ou non pourraient subir des repr\u00e9sailles dans le fait qu\u2019on cesse d\u2019utiliser leurs services ou sous la forme d\u2019une attestation de travail n\u00e9gative ou de toute autre atteinte \u00e0 leur r\u00e9putation ou \u00e0 leurs perspectives de carri\u00e8re. (41) La protection devrait \u00eatre assur\u00e9e contre les mesures de repr\u00e9sailles prises non seulement directement \u00e0 l\u2019encontre des auteurs de signalement eux-m\u00eames, mais aussi contre celles qui peuvent \u00eatre prises indirectement, y compris \u00e0 l\u2019encontre des facilitateurs, des coll\u00e8gues ou des proches de l\u2019auteur de signalement qui sont \u00e9galement en lien dans un contexte professionnel avec l\u2019employeur, le client ou le destinataire des services de l\u2019auteur de signalement. Sans pr\u00e9judice de la protection dont ils b\u00e9n\u00e9ficient en leur qualit\u00e9 de repr\u00e9sentants en vertu d\u2019autres r\u00e8gles de l\u2019Union et r\u00e8gles nationales, les repr\u00e9sentants syndicaux ou les repr\u00e9sentants des travailleurs devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive, tant lorsqu\u2019ils effectuent un signalement en tant que travailleurs que lorsqu\u2019ils ont fourni des conseils et une aide \u00e0 l\u2019auteur de signalement. Les repr\u00e9sailles indirectes peuvent \u00e9galement comprendre des mesures prises \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019entit\u00e9 juridique appartenant \u00e0 l\u2019auteur de signalement ou pour laquelle il travaille, ou encore avec laquelle il est en lien dans un contexte professionnel, comme le refus de fournir des services, la mise sur liste noire ou le boycottage d\u2019affaires. (42) Pour d\u00e9tecter et pr\u00e9venir efficacement les atteintes graves \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, il est n\u00e9cessaire que la notion de violation comprenne \u00e9galement les pratiques abusives, telles qu\u2019elles sont d\u00e9termin\u00e9es par la jurisprudence de la Cour, \u00e0 savoir les actes ou omissions qui ne paraissent pas illicites sur le plan formel mais qui vont \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou la finalit\u00e9 de la loi. (43) Pour pr\u00e9venir efficacement les violations du droit de l\u2019Union, il est n\u00e9cessaire que la protection soit accord\u00e9e aux personnes qui fournissent des informations n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler des violations qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu, des violations qui ne se sont pas encore mat\u00e9rialis\u00e9es mais qui vont tr\u00e8s probablement avoir lieu, des actes ou des omissions que l\u2019auteur de signalement a des motifs raisonnables de consid\u00e9rer comme des violations, ainsi que des tentatives de dissimulation de violations. Pour les m\u00eames raisons, la protection se justifie \u00e9galement pour les personnes qui ne fournissent pas d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve positifs mais qui font part de pr\u00e9occupations ou de soup\u00e7ons raisonnables. Dans le m\u00eame temps, la protection ne devrait pas s\u2019appliquer aux personnes qui signalent des informations qui sont d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement disponibles dans le domaine public ou des rumeurs ou ou\u00ef-dire non fond\u00e9s. (44) Il devrait y avoir un lien \u00e9troit entre le signalement et le traitement d\u00e9favorable subi, directement ou indirectement, par l\u2019auteur de signalement, pour que le traitement d\u00e9favorable soit consid\u00e9r\u00e9 comme des repr\u00e9sailles et par cons\u00e9quent pour que l\u2019auteur de signalement puisse b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection juridique \u00e0 cet \u00e9gard. Une protection efficace des auteurs de signalement en tant que moyen de renforcer l\u2019application du droit de l\u2019Union exige une d\u00e9finition large du terme \u00abrepr\u00e9sailles\u00bb, englobant tout acte ou omission intervenant dans un contexte professionnel et causant un pr\u00e9judice aux auteurs de signalement. La pr\u00e9sente directive ne devrait cependant pas emp\u00eacher les employeurs de prendre des d\u00e9cisions en mati\u00e8re d\u2019emploi qui ne sont pas suscit\u00e9es par le signalement ou la divulgation publique. (45) La protection contre les repr\u00e9sailles comme moyen de prot\u00e9ger la libert\u00e9 d\u2019expression et la libert\u00e9 et le pluralisme des m\u00e9dias devrait \u00eatre garantie \u00e0 la fois aux personnes qui signalent des informations sur des actes ou des omissions au sein d\u2019une organisation (signalement interne) ou \u00e0 une autorit\u00e9 externe (signalement externe) et aux personnes qui mettent ces informations \u00e0 disposition dans la sph\u00e8re publique, par exemple, directement \u00e0 la disposition du public via des plateformes en ligne ou les m\u00e9dias sociaux, ou aux m\u00e9dias, aux repr\u00e9sentants \u00e9lus, aux organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, aux syndicats, ou aux organisations professionnelles et commerciales. (46) Les lanceurs d\u2019alerte sont, en particulier, des sources importantes pour les journalistes d\u2019investigation. Le fait d\u2019offrir une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte contre les repr\u00e9sailles accro\u00eet la s\u00e9curit\u00e9 juridique pour les lanceurs d\u2019alerte potentiels et encourage ainsi le lancement d\u2019alertes via les m\u00e9dias. \u00c0 cet \u00e9gard, la protection des lanceurs d\u2019alerte en tant que sources journalistiques est cruciale pour pr\u00e9server le r\u00f4le de \u00absentinelle\u00bb du journalisme d\u2019investigation dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques. (47) Pour une d\u00e9tection et une pr\u00e9vention efficaces des violations du droit de l\u2019Union, il est essentiel que les informations pertinentes parviennent rapidement \u00e0 ceux qui sont les plus proches de la source du probl\u00e8me, les plus aptes \u00e0 enqu\u00eater et qui disposent des pouvoirs n\u00e9cessaires pour y rem\u00e9dier, si possible. Par principe, les auteurs de signalement devraient, d\u00e8s lors, \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 utiliser en premier lieu les canaux de signalement interne et \u00e0 effectuer un signalement aupr\u00e8s de leur employeur, si ces canaux leur sont accessibles et si l\u2019on peut raisonnablement s\u2019attendre \u00e0 ce qu\u2019ils fonctionnent. C\u2019est, en particulier, le cas lorsque les auteurs de signalement estiment qu\u2019il est possible de rem\u00e9dier v\u00e9ritablement \u00e0 la violation au sein de l\u2019organisation concern\u00e9e et qu\u2019il n\u2019y a aucun risque de repr\u00e9sailles. En cons\u00e9quence, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public devraient \u00e9tablir des proc\u00e9dures internes appropri\u00e9es pour la r\u00e9ception et le suivi des signalements. Cet encouragement vaut aussi pour les cas dans lesquels ces canaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis sans que le droit de l\u2019Union ou le droit national ne l\u2019ait impos\u00e9. Ce principe devrait contribuer \u00e0 favoriser au sein des organisations une culture de la bonne communication et de la responsabilit\u00e9 sociale de l\u2019entreprise, les auteurs de signalement \u00e9tant alors consid\u00e9r\u00e9s comme des personnes contribuant de mani\u00e8re importante \u00e0 l\u2019autocorrection et \u00e0 l\u2019excellence au sein de l\u2019organisation. (48) Pour les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9, l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne devrait \u00eatre proportionnelle \u00e0 leur taille et au niveau de risque que leurs activit\u00e9s pr\u00e9sentent pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Toutes les entreprises de 50 travailleurs ou plus devraient \u00eatre soumises \u00e0 l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne, quelle que soit la nature de leurs activit\u00e9s, en fonction de leur obligation de percevoir la TVA. \u00c0 la suite d\u2019une \u00e9valuation des risques appropri\u00e9e, les \u00c9tats membres pourraient aussi exiger des autres entreprises qu\u2019elles \u00e9tablissent des canaux de signalement interne dans des cas sp\u00e9cifiques, par exemple en raison des risques importants pouvant r\u00e9sulter de leurs activit\u00e9s. (49) La pr\u00e9sente directive devrait s\u2019entendre sans pr\u00e9judice de la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats membres d\u2019encourager les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 de moins de 50 travailleurs \u00e0 \u00e9tablir des canaux internes pour les signalements et leur suivi, notamment en fixant pour ces canaux des exigences moins contraignantes que celles pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, \u00e0 condition que ces exigences garantissent la confidentialit\u00e9 et un suivi diligent. (50) L\u2019exemption des petites et microentreprises de l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne ne devrait pas s\u2019appliquer aux entreprises priv\u00e9es qui sont tenues d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne en vertu d\u2019actes de l\u2019Union vis\u00e9s dans les parties I.B et II de l\u2019annexe. (51) Il devrait \u00eatre clair que, dans le cas d\u2019entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 qui ne mettent pas de canaux de signalement interne \u00e0 disposition, les auteurs de signalement devraient pouvoir effectuer des signalements externes aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et que ces personnes devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection contre les repr\u00e9sailles pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive. (52) Afin de garantir en particulier le respect des r\u00e8gles de passation des march\u00e9s publics dans le secteur public, l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne devrait s\u2019appliquer \u00e0 tous les pouvoirs adjudicateurs et entit\u00e9s adjudicatrices, au niveau local, r\u00e9gional et national, tout en \u00e9tant proportionnelle \u00e0 leur taille. (53) Pour autant que la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement soit garantie, il appartient \u00e0 chaque entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9 et du secteur public de d\u00e9finir le type de canaux de signalement \u00e0 \u00e9tablir. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, les canaux de signalement devraient permettre aux personnes d\u2019effectuer des signalements par \u00e9crit et de transmettre les signalements par courrier, via une ou des bo\u00eetes \u00e0 suggestions physiques ou via une plateforme en ligne, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une plateforme intranet ou internet, ou d\u2019effectuer des signalements oralement, via une permanence t\u00e9l\u00e9phonique ou un autre syst\u00e8me de messagerie vocale, ou les deux. \u00c0 la demande de l\u2019auteur de signalement, ces canaux devraient aussi permettre d\u2019effectuer des signalements par le biais de rencontres en personne, dans un d\u00e9lai raisonnable. (54) Des tiers pourraient \u00e9galement \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 recevoir des signalements de violations pour le compte d\u2019entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public, \u00e0 condition qu\u2019ils offrent des garanties appropri\u00e9es de respect de l\u2019ind\u00e9pendance, de la confidentialit\u00e9, de la protection des donn\u00e9es et du secret. Ces tiers pourraient \u00eatre des fournisseurs de plateformes de signalement externe, des conseils externes, des auditeurs, des repr\u00e9sentants syndicaux ou des repr\u00e9sentants des travailleurs. (55) Les proc\u00e9dures de signalement interne devraient permettre aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 de recevoir des signalements et d\u2019enqu\u00eater, en toute confidentialit\u00e9, sur les signalements effectu\u00e9s par des travailleurs de l\u2019entit\u00e9, de ses filiales ou de soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es (ci-apr\u00e8s d\u00e9nomm\u00e9es \u00abgroupe\u00bb), mais aussi, dans la mesure du possible, par des agents et des fournisseurs du groupe et par toutes les personnes qui obtiennent des informations dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles avec l\u2019entit\u00e9 et le groupe. (56) Le choix des personnes ou des services les plus appropri\u00e9s au sein d\u2019une entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9 pour \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s comme \u00e9tant comp\u00e9tents pour recevoir les signalements et en assurer le suivi d\u00e9pend de la structure de l\u2019entit\u00e9, mais leur fonction devrait, en tout \u00e9tat de cause, \u00eatre telle qu\u2019elle garantisse l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019absence de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats. Dans les plus petites entit\u00e9s, cette fonction pourrait \u00eatre une double fonction assum\u00e9e par un dirigeant d\u2019entreprise bien plac\u00e9 pour rendre compte directement au chef de l\u2019organisation. Il peut s\u2019agir, par exemple, d\u2019un responsable de la conformit\u00e9 ou des ressources humaines, d\u2019un responsable de l\u2019int\u00e9grit\u00e9, d\u2019un responsable juridique ou d\u2019un responsable de la protection de la vie priv\u00e9e, d\u2019un directeur financier, d\u2019un responsable de l\u2019audit interne ou d\u2019un membre du conseil. (57) Dans le contexte des signalements internes, il est essentiel de fournir \u00e0 l\u2019auteur de signalement, dans la mesure de ce qui est juridiquement possible et de la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te possible, des informations sur le suivi du signalement afin d\u2019instaurer la confiance dans l\u2019efficacit\u00e9 du syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de protection des lanceurs d\u2019alerte et de r\u00e9duire la probabilit\u00e9 de signalements ou de divulgations publiques additionnelles inutiles. L\u2019auteur de signalement devrait \u00eatre inform\u00e9 dans un d\u00e9lai raisonnable de la mesure envisag\u00e9e ou prise \u00e0 titre de suivi du signalement ainsi que des motifs du choix de ce suivi. Un suivi pourrait comprendre, par exemple, le renvoi vers d\u2019autres canaux ou proc\u00e9dures en cas de signalements affectant exclusivement les droits individuels de l\u2019auteur de signalement, la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure en raison de preuves insuffisantes ou d\u2019autres motifs, l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate interne et, \u00e9ventuellement, les conclusions de ladite enqu\u00eate et toute mesure prise pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me soulev\u00e9, le renvoi \u00e0 une autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate, dans la mesure o\u00f9 ces informations ne porteraient pas pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019enqu\u00eate interne ou \u00e0 l\u2019enqu\u00eate ou ne porteraient pas atteinte aux droits de la personne concern\u00e9e. En tout \u00e9tat de cause, l\u2019auteur de signalement devrait \u00eatre inform\u00e9 des progr\u00e8s et des r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate. Il devrait \u00eatre possible de demander \u00e0 l\u2019auteur de signalement de fournir d\u2019autres informations au cours de l\u2019enqu\u00eate, sans toutefois qu\u2019il n\u2019y ait une obligation de fournir ces informations. (58) Un d\u00e9lai raisonnable pour fournir des informations \u00e0 l\u2019auteur de signalement ne devrait pas d\u00e9passer trois mois. Lorsque le suivi appropri\u00e9 reste \u00e0 d\u00e9terminer, l\u2019auteur de signalement devrait \u00eatre inform\u00e9 de ce fait et de tout autre retour d\u2019informations auquel il pourrait s\u2019attendre. (59) Les personnes qui envisagent de signaler des violations du droit de l\u2019Union devraient \u00eatre en mesure de prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e quant \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9, \u00e0 la fa\u00e7on et au moment de le faire. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public qui disposent de proc\u00e9dures de signalement interne devraient avoir l\u2019obligation de fournir des informations sur ces proc\u00e9dures ainsi que sur les proc\u00e9dures de signalement externe aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes concern\u00e9es. Il est essentiel que ces informations soient claires et facilement accessibles, y compris \u00e9galement, dans la mesure du possible, \u00e0 des personnes autres que les travailleurs, qui entrent en contact avec l\u2019entit\u00e9 dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles en tant que prestataires de services, distributeurs, fournisseurs et partenaires d\u2019affaires. Par exemple, ces informations pourraient \u00eatre affich\u00e9es dans un endroit visible accessible \u00e0 toutes ces personnes et sur le site internet de l\u2019entit\u00e9, et pourraient \u00e9galement \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es aux cours et aux s\u00e9minaires de formations sur l\u2019\u00e9thique et l\u2019int\u00e9grit\u00e9. (60) La d\u00e9tection et la pr\u00e9vention efficaces des violations du droit de l\u2019Union n\u00e9cessitent que les lanceurs d\u2019alerte potentiels puissent facilement et en toute confidentialit\u00e9 porter l\u2019information qu\u2019ils poss\u00e8dent \u00e0 la connaissance des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes concern\u00e9es qui sont en mesure d\u2019enqu\u00eater et de rem\u00e9dier au probl\u00e8me, lorsque cela est possible. (61) Il peut arriver qu\u2019il n\u2019existe pas de canaux internes ou que ces canaux aient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s mais qu\u2019ils n\u2019aient pas fonctionn\u00e9 correctement, par exemple parce que le signalement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 avec diligence ou dans un d\u00e9lai raisonnable, ou parce qu\u2019aucune mesure appropri\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise pour rem\u00e9dier \u00e0 la violation en d\u00e9pit des r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate interne y aff\u00e9rente confirmant l\u2019existence d\u2019une violation. (62) Dans d\u2019autres cas, on ne peut raisonnablement pas s\u2019attendre \u00e0 ce que les canaux internes fonctionnent correctement. C\u2019est particuli\u00e8rement le cas lorsque les auteurs de signalement ont des raisons valables de croire qu\u2019ils subiraient des repr\u00e9sailles li\u00e9es au signalement, notamment en raison d\u2019une violation de la confidentialit\u00e9, ou que des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes seraient plus \u00e0 m\u00eame de prendre des mesures efficaces pour rem\u00e9dier \u00e0 la violation. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes seraient mieux plac\u00e9es, par exemple lorsque le titulaire ultime de la responsabilit\u00e9 dans le contexte professionnel est impliqu\u00e9 dans la violation, ou qu\u2019il existe un risque que la violation ou les \u00e9l\u00e9ments de preuve y aff\u00e9rents puissent \u00eatre dissimul\u00e9s ou d\u00e9truits; ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019efficacit\u00e9 des mesures d\u2019enqu\u00eate prises par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes risquerait autrement d\u2019\u00eatre compromise, comme dans le cas de signalements d\u2019ententes et d\u2019autres violations des r\u00e8gles de la concurrence; ou la violation appelle des mesures urgentes pour, par exemple, pr\u00e9server la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ou prot\u00e9ger l\u2019environnement. Dans tous les cas, les personnes qui effectuent un signalement externe aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es. La pr\u00e9sente directive devrait \u00e9galement accorder une protection lorsque le droit de l\u2019Union ou le droit national exige que les auteurs de signalement effectuent un signalement aupr\u00e8s des autorit\u00e9s nationales comp\u00e9tentes, par exemple parce que cela rel\u00e8ve de leurs responsabilit\u00e9s et devoirs professionnels ou parce que la violation constitue une infraction p\u00e9nale. (63) Le manque de confiance dans l\u2019efficacit\u00e9 du signalement est l\u2019un des principaux facteurs qui d\u00e9couragent les lanceurs d\u2019alerte potentiels. En cons\u00e9quence, il est n\u00e9cessaire que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes soient clairement tenues d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement externe appropri\u00e9s, d\u2019assurer avec diligence le suivi des signalements re\u00e7us et de fournir aux auteurs de signalement, un retour d\u2019informations, dans un d\u00e9lai raisonnable. (64) Il devrait appartenir aux \u00c9tats membres de d\u00e9signer les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour recevoir les informations sur des violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et assurer un suivi appropri\u00e9 des signalements. Ces autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pourraient \u00eatre des autorit\u00e9s judiciaires, des organismes de r\u00e9glementation ou de surveillance comp\u00e9tents dans les domaines sp\u00e9cifiques concern\u00e9s, ou des autorit\u00e9s dot\u00e9es de comp\u00e9tences plus g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 un niveau central au sein d\u2019un \u00c9tat membre, des services r\u00e9pressifs, des organismes de lutte contre la corruption ou des m\u00e9diateurs. (65) En tant que destinataires des signalements, les autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es comme \u00e9tant comp\u00e9tentes devraient avoir les moyens et les pouvoirs n\u00e9cessaires pour assurer un suivi appropri\u00e9, ce qui comprend l\u2019\u00e9valuation de l\u2019exactitude des all\u00e9gations formul\u00e9es dans le signalement et le traitement des violations signal\u00e9es, en ouvrant une enqu\u00eate interne ou une enqu\u00eate, en lan\u00e7ant des poursuites ou une action en recouvrement de fonds ou en adoptant toute autre mesure corrective appropri\u00e9e, conform\u00e9ment \u00e0 leur mandat. Ou bien, ces autorit\u00e9s devraient avoir les pouvoirs n\u00e9cessaires pour saisir du signalement une autre autorit\u00e9 qui devrait enqu\u00eater sur la violation signal\u00e9e, tout en veillant \u00e0 ce qu\u2019il y ait un suivi appropri\u00e9 de la part de cette autorit\u00e9. En particulier, lorsque des \u00c9tats membres souhaitent \u00e9tablir des canaux de signalement externe \u00e0 un niveau central, par exemple dans le domaine des aides d\u2019\u00c9tat, il convient qu\u2019ils mettent en place des garanties suffisantes pour que les exigences d\u2019ind\u00e9pendance et d\u2019autonomie fix\u00e9es dans la pr\u00e9sente directive soient respect\u00e9es. L\u2019\u00e9tablissement de ces canaux de signalement externe ne devrait pas porter atteinte aux pouvoirs des \u00c9tats membres ou de la Commission en mati\u00e8re de contr\u00f4le dans le domaine des aides d\u2019\u00c9tat, et la pr\u00e9sente directive ne devrait pas non plus porter atteinte au pouvoir exclusif de la Commission en ce qui concerne la d\u00e9claration de compatibilit\u00e9 des mesures d\u2019aides d\u2019\u00c9tat, en particulier en vertu de l\u2019article 107, paragraphe 3, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. Concernant les violations des articles 101 et 102 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats membres devraient d\u00e9signer en tant qu\u2019autorit\u00e9s comp\u00e9tentes celles vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 35 du r\u00e8glement (CE) no 1/2003 du Conseil (35) sans pr\u00e9judice des pouvoirs de la Commission dans ce domaine. (66) Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient aussi fournir aux auteurs de signalement un retour d\u2019informations sur les mesures envisag\u00e9es ou prises \u00e0 titre de suivi, par exemple le renvoi \u00e0 une autre autorit\u00e9, la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure en raison de preuves insuffisantes ou d\u2019autres motifs, ou l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate et \u00e9ventuellement les conclusions de ladite enqu\u00eate et toute mesure prise pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me soulev\u00e9, ainsi que sur les motifs du choix de ce suivi. Les communications sur le r\u00e9sultat final des enqu\u00eates ne devraient pas porter atteinte aux r\u00e8gles de l\u2019Union applicables, ce qui inclut d\u2019\u00e9ventuelles restrictions \u00e0 la publication de d\u00e9cisions dans le domaine de la r\u00e9glementation financi\u00e8re. Il devrait en aller de m\u00eame, mutatis mutandis, en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises, si des restrictions similaires sont pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation nationale applicable. (67) Le suivi et le retour d\u2019informations devraient intervenir dans un d\u00e9lai raisonnable, \u00e9tant donn\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de traiter rapidement le probl\u00e8me faisant l\u2019objet du signalement ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9viter des divulgations publiques inutiles. Ce d\u00e9lai ne devrait pas d\u00e9passer trois mois, mais pourrait \u00eatre port\u00e9 \u00e0 six mois si n\u00e9cessaire en raison des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, notamment la nature et la complexit\u00e9 de l\u2019objet du signalement, qui pourrait n\u00e9cessiter une longue enqu\u00eate. (68) Le droit de l\u2019Union dans des domaines sp\u00e9cifiques, tels que les abus de march\u00e9, \u00e0 savoir le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 et la directive d\u2019ex\u00e9cution (UE) 2015/2392, l\u2019aviation civile, \u00e0 savoir le r\u00e8glement (UE) no 376/2014, ou la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en mer, \u00e0 savoir la directive 2013/30/UE, pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de canaux de signalement interne et externe. Les obligations relatives \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de tels canaux fix\u00e9es par la pr\u00e9sente directive devraient s\u2019appuyer autant que possible sur les canaux existants pr\u00e9vus par des actes de l\u2019Union sp\u00e9cifiques. (69) La Commission ainsi que certains organes et organismes de l\u2019Union, tels que l\u2019Office europ\u00e9en de lutte antifraude (OLAF), l\u2019Agence europ\u00e9enne pour la s\u00e9curit\u00e9 maritime (AESM), l\u2019Agence europ\u00e9enne de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne (AESA), l\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne des march\u00e9s financiers (AEMF) et l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (EMA), disposent de canaux et de proc\u00e9dures de signalement externe pour la r\u00e9ception de signalements de violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, qui pr\u00e9voient principalement la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement. La pr\u00e9sente directive ne devrait pas porter atteinte \u00e0 ces canaux et proc\u00e9dures de signalement externe, lorsqu\u2019ils existent, mais devrait garantir que les personnes qui effectuent un signalement aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union b\u00e9n\u00e9ficient de normes minimales communes de protection dans toute l\u2019Union. (70) Afin d\u2019assurer l\u2019efficacit\u00e9 des proc\u00e9dures de suivi des signalements et de traitement des violations des r\u00e8gles de l\u2019Union concern\u00e9es, les \u00c9tats membres devraient avoir la possibilit\u00e9 de prendre des mesures visant \u00e0 r\u00e9duire la charge que repr\u00e9sentent pour les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes des signalements de violations mineures de dispositions relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, des signalements r\u00e9p\u00e9titifs ou des signalements de violations de dispositions accessoires, par exemple des dispositions relatives \u00e0 l\u2019obligation de produire des documents ou \u00e0 l\u2019obligation de proc\u00e9der \u00e0 des notifications. De telles mesures pourraient consister \u00e0 autoriser les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, apr\u00e8s avoir d\u00fbment \u00e9valu\u00e9 l\u2019affaire, \u00e0 d\u00e9cider qu\u2019une violation signal\u00e9e est clairement mineure et ne requiert pas d\u2019autre suivi en vertu de la pr\u00e9sente directive que la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure. Les \u00c9tats membres devraient aussi pouvoir autoriser les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 clore la proc\u00e9dure concernant des signalements r\u00e9p\u00e9titifs qui ne contiennent aucune nouvelle information significative par rapport \u00e0 un signalement ant\u00e9rieur \u00e0 propos duquel les proc\u00e9dures pertinentes ont \u00e9t\u00e9 closes, \u00e0 moins que de nouvelles circonstances juridiques ou factuelles ne justifient une forme diff\u00e9rente de suivi. De plus, les \u00c9tats membres devraient pouvoir autoriser les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 traiter en priorit\u00e9 les signalements de violations graves ou de violations de dispositions essentielles relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive en cas d\u2019afflux important de signalements. (71) Lorsque les dispositions du droit de l\u2019Union ou du droit national le pr\u00e9voient, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient renvoyer les cas ou les informations pertinentes sur des violations aux institutions, organes ou organismes de l\u2019Union, y compris, aux fins de la pr\u00e9sente directive, \u00e0 l\u2019OLAF et au Parquet europ\u00e9en, sans pr\u00e9judice de la possibilit\u00e9 pour l\u2019auteur de signalement de s\u2019adresser directement \u00e0 ces organes ou organismes de l\u2019Union. (72) Dans nombre de domaines d\u2019action relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive, il existe des m\u00e9canismes de coop\u00e9ration par lesquels les autorit\u00e9s nationales comp\u00e9tentes \u00e9changent des informations et m\u00e8nent des activit\u00e9s de suivi en ce qui concerne des violations des r\u00e8gles de l\u2019Union ayant une dimension transfronti\u00e8re. Il en est ainsi, par exemple, du syst\u00e8me d\u2019assistance et de coop\u00e9ration administratives \u00e9tabli par la d\u00e9cision d\u2019ex\u00e9cution (UE) 2015/1918 de la Commission (36), dans les cas de violations transfronti\u00e8res de la l\u00e9gislation de l\u2019Union relative \u00e0 la fili\u00e8re agroalimentaire, et du r\u00e9seau de lutte contre la fraude alimentaire au titre du r\u00e8glement (CE) no 882/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (37), du syst\u00e8me d\u2019alerte rapide pour les produits non alimentaires dangereux \u00e9tabli par le r\u00e8glement (CE) no 178/2002 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (38), du r\u00e9seau de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de protection des consommateurs au titre du r\u00e8glement (CE) no 2006/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (39), ou encore du forum sur le respect de la l\u00e9gislation environnementale et la gouvernance environnementale institu\u00e9 par la d\u00e9cision de la Commission du 18 janvier 2018 (40), du r\u00e9seau europ\u00e9en de la concurrence \u00e9tabli en vertu du r\u00e8glement (CE) no 1/2003, et de la coop\u00e9ration administrative dans le domaine fiscal au titre de la directive 2011/16/UE du Conseil (41). Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes des \u00c9tats membres devraient faire pleinement usage de ces m\u00e9canismes de coop\u00e9ration existants lorsque cela s\u2019av\u00e8re pertinent dans le cadre de l\u2019obligation qui leur incombe d\u2019assurer le suivi des signalements de violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. En outre, les autorit\u00e9s des \u00c9tats membres pourraient aussi coop\u00e9rer au-del\u00e0 des m\u00e9canismes de coop\u00e9ration existants en cas de violations ayant une dimension transfronti\u00e8re dans des domaines o\u00f9 il n\u2019existe pas de tels m\u00e9canismes de coop\u00e9ration. (73) Afin de permettre une communication efficace avec les membres du personnel qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements, il est n\u00e9cessaire que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes disposent de canaux conviviaux, s\u00e9curis\u00e9s, qui assurent la confidentialit\u00e9 de la r\u00e9ception et du traitement des informations sur des violations fournies par l\u2019auteur de signalement, et qui permettent le stockage durable d\u2019informations afin de permettre de nouvelles enqu\u00eates. \u00c0 ces fins, il pourrait \u00eatre n\u00e9cessaire que ces canaux soient distincts des canaux g\u00e9n\u00e9raux par lesquels les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes communiquent avec le public, tels que les syst\u00e8mes habituels de plaintes publiques ou les canaux utilis\u00e9s par l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour la communication interne et avec des tiers dans le cadre de ses activit\u00e9s habituelles. (74) Les membres du personnel des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements devraient \u00eatre form\u00e9s professionnellement, y compris en en ce qui concerne les r\u00e8gles en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es applicables, pour traiter les signalements et assurer la communication avec l\u2019auteur de signalement, ainsi que pour assurer un suivi appropri\u00e9 des signalements. (75) Les personnes ayant l\u2019intention d\u2019effectuer un signalement devraient \u00eatre en mesure de prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e quant \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9, \u00e0 la mani\u00e8re et au moment de le faire. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient donc fournir des informations claires et facilement accessibles sur les canaux de signalement disponibles aupr\u00e8s des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, sur les proc\u00e9dures applicables et sur les membres du personnel qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements au sein de ces autorit\u00e9s. Toutes les informations concernant les signalements devraient \u00eatre transparentes, facilement compr\u00e9hensibles et fiables afin de promouvoir les signalements et non pas les emp\u00eacher. (76) Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes disposent de proc\u00e9dures de protection ad\u00e9quates pour le traitement des signalements et pour la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel des personnes mentionn\u00e9es dans le signalement. Ces proc\u00e9dures devraient garantir que l\u2019identit\u00e9 de chaque auteur de signalement, de chaque personne concern\u00e9e et des tiers mentionn\u00e9s dans le signalement, par exemple des t\u00e9moins ou des coll\u00e8gues, est prot\u00e9g\u00e9e \u00e0 tous les stades de la proc\u00e9dure. (77) Il est n\u00e9cessaire que les membres du personnel de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente qui sont charg\u00e9s du traitement des signalements et les membres du personnel de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente qui disposent du droit d\u2019acc\u00e8s aux informations fournies par un auteur de signalement respectent le devoir de secret professionnel et de confidentialit\u00e9 lors de la transmission des donn\u00e9es tant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente, y compris lorsqu\u2019une autorit\u00e9 comp\u00e9tente ouvre une enqu\u00eate ou une enqu\u00eate interne ou entame des activit\u00e9s d\u2019application de la loi en rapport avec le signalement. (78) Le r\u00e9examen r\u00e9gulier des proc\u00e9dures des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et l\u2019\u00e9change de bonnes pratiques entre elles devraient garantir que ces proc\u00e9dures sont ad\u00e9quates et r\u00e9pondent donc \u00e0 leur objectif. (79) Les personnes qui font une divulgation publique devraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection dans les cas o\u00f9, malgr\u00e9 le signalement interne et externe effectu\u00e9, il n\u2019est pas rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la violation, par exemple lorsque la violation n\u2019a pas fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation ou d\u2019une enqu\u00eate appropri\u00e9e ou lorsque aucune mesure corrective appropri\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise. Le caract\u00e8re appropri\u00e9 du suivi devrait \u00eatre \u00e9valu\u00e9 selon des crit\u00e8res objectifs, li\u00e9s \u00e0 l\u2019obligation incombant aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u2019\u00e9valuer l\u2019exactitude des all\u00e9gations et de mettre un terme \u00e0 toute violation \u00e9ventuelle du droit de l\u2019Union. Le caract\u00e8re appropri\u00e9 du suivi d\u00e9pendra donc des circonstances de chaque cas et de la nature des r\u00e8gles enfreintes. En particulier, une d\u00e9cision par laquelle les autorit\u00e9s consid\u00e8rent qu\u2019une violation \u00e9tait clairement mineure et ne requ\u00e9rait pas d\u2019autre suivi que la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure, pourrait constituer un suivi appropri\u00e9 au sens de la pr\u00e9sente directive. (80) Les personnes qui font directement une divulgation publique devraient \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection dans les cas o\u00f9 elles ont des motifs raisonnables de croire qu\u2019il existe un danger imminent ou manifeste pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public, ou un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9versible, notamment une atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique d\u2019une personne. (81) Les personnes qui font directement une divulgation publique devraient \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection lorsqu\u2019elles ont des motifs raisonnables de croire qu\u2019en cas de signalement externe, il existe un risque de repr\u00e9sailles ou il y a peu de chances qu\u2019il soit v\u00e9ritablement rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la violation, en raison des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, comme celles o\u00f9 des preuves pourraient \u00eatre dissimul\u00e9es ou d\u00e9truites ou lorsqu\u2019une autorit\u00e9 pourrait \u00eatre en collusion avec l\u2019auteur de la violation ou impliqu\u00e9e dans la violation. (82) Pr\u00e9server la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement durant la proc\u00e9dure de signalement et les enqu\u00eates d\u00e9clench\u00e9es par le signalement constitue une mesure ex ante essentielle pour \u00e9viter des repr\u00e9sailles. L\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement ne devrait pouvoir \u00eatre divulgu\u00e9e que si cela constitue une obligation n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e impos\u00e9e par le droit de l\u2019Union ou le droit national dans le cadre d\u2019enqu\u00eates men\u00e9es par des autorit\u00e9s ou dans le cadre de proc\u00e9dures judiciaires, notamment en vue de sauvegarder les droits de la d\u00e9fense des personnes concern\u00e9es. Une telle obligation pourrait d\u00e9couler, en particulier, de la directive 2012/13/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (42). La protection de la confidentialit\u00e9 ne devrait pas s\u2019appliquer aux cas dans lesquels l\u2019auteur de signalement a intentionnellement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son identit\u00e9 dans le cadre d\u2019une divulgation publique. (83) Tout traitement de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel effectu\u00e9 en vertu de la pr\u00e9sente directive, y compris l\u2019\u00e9change ou la transmission de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, devrait \u00eatre effectu\u00e9 conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2016/679 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (43) et \u00e0 la directive (UE) 2016/680 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (44). Tout \u00e9change ou toute transmission d\u2019informations par les institutions, organes ou organismes de l\u2019Union devrait \u00eatre effectu\u00e9 conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2018/1725 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (45). Il convient, en particulier, de tenir compte des principes relatifs au traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel \u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l\u2019article 5 du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e0 l\u2019article 4 de la directive (UE) 2016/680 et \u00e0 l\u2019article 4 du r\u00e8glement (UE) 2018/1725, ainsi que du principe de la protection des donn\u00e9es par conception et par d\u00e9faut pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article 25 du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e0 l\u2019article 20 de la directive (UE) 2016/680 et aux articles 27 et 85 du r\u00e8glement (UE) 2018/1725. (84) Les proc\u00e9dures pr\u00e9vues dans la pr\u00e9sente directive relatives au suivi des signalements de violations du droit de l\u2019Union dans les domaines relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive servent un objectif important d\u2019int\u00e9r\u00eat public g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Union et des \u00c9tats membres, au sens de l\u2019article 23, paragraphe 1, point e), du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elles visent \u00e0 renforcer l\u2019application du droit et des politiques de l\u2019Union dans des domaines sp\u00e9cifiques o\u00f9 des violations peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public. La protection effective de la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement est n\u00e9cessaire \u00e0 la protection des droits et libert\u00e9s d\u2019autrui, en particulier ceux des auteurs de signalement, comme le pr\u00e9voit l\u2019article 23, paragraphe 1, point i), du r\u00e8glement (UE) 2016/679. Il y a lieu que les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que la pr\u00e9sente directive soit efficace, y compris, lorsque cela est n\u00e9cessaire, en limitant, par des mesures l\u00e9gislatives, l\u2019exercice de certains droits li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es des personnes concern\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 23, paragraphe 1, points e) et i), et \u00e0 l\u2019article 23, paragraphe 2, du r\u00e8glement (UE) 2016/679, dans la mesure et pour la dur\u00e9e n\u00e9cessaires pour pr\u00e9venir et d\u00e9jouer les tentatives visant \u00e0 entraver les signalements ou \u00e0 faire obstacle au suivi de ces signalements, \u00e0 contrecarrer ce suivi ou le ralentir, notamment pour ce qui est des enqu\u00eates, ou les tentatives visant \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement. (85) La protection effective de la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement est \u00e9galement n\u00e9cessaire \u00e0 la protection des droits et libert\u00e9s d\u2019autrui, en particulier ceux des auteurs de signalement, lorsque les signalements sont trait\u00e9s par des autorit\u00e9s au sens de l\u2019article 3, point 7, de la directive (UE) 2016/680. Il y a lieu que les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que la pr\u00e9sente directive soit efficace, y compris, lorsque cela est n\u00e9cessaire, en limitant, par des mesures l\u00e9gislatives, l\u2019exercice de certains droits li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es des personnes concern\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 13, paragraphe 3, points a) et e), \u00e0 l\u2019article 15, paragraphe 1, points a) et e), \u00e0 l\u2019article 16, paragraphe 4, points a) et e), et \u00e0 l\u2019article 31, paragraphe 5, de la directive (UE) 2016/680, dans la mesure et pour la dur\u00e9e n\u00e9cessaires pour pr\u00e9venir et d\u00e9jouer les tentatives visant \u00e0 entraver les signalements ou \u00e0 faire obstacle au suivi de ces signalements, \u00e0 contrecarrer ce suivi ou le ralentir, notamment pour ce qui est des enqu\u00eates, ou les tentatives visant \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement. (86) Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que tous les signalements de violations soient correctement archiv\u00e9s, \u00e0 ce que chaque signalement soit r\u00e9cup\u00e9rable et \u00e0 ce que les informations re\u00e7ues par le biais des signalements puissent \u00eatre utilis\u00e9es comme \u00e9l\u00e9ments de preuve dans les actions visant \u00e0 faire appliquer la loi, le cas \u00e9ch\u00e9ant. (87) Les auteurs de signalement devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre toute forme de repr\u00e9sailles, directes ou indirectes, qui seraient encourag\u00e9es ou tol\u00e9r\u00e9es par leur employeur, leur client, ou le destinataire de leurs services et par des personnes travaillant pour ou au nom de ces derniers, y compris les coll\u00e8gues et les dirigeants de la m\u00eame organisation ou d\u2019organisations avec lesquelles l\u2019auteur de signalement est en contact dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles. (88) Lorsque des repr\u00e9sailles sont exerc\u00e9es sans \u00eatre d\u00e9courag\u00e9es et restent impunies, elles ont un effet dissuasif sur les lanceurs d\u2019alerte potentiels. Une interdiction l\u00e9gale claire des repr\u00e9sailles aurait un effet dissuasif important, et serait encore renforc\u00e9e par des dispositions sur la responsabilit\u00e9 personnelle et des sanctions pour les auteurs de repr\u00e9sailles. (89) Les lanceurs d\u2019alerte potentiels qui ne sont pas s\u00fbrs de la fa\u00e7on de signaler ou s\u2019ils seront prot\u00e9g\u00e9s in fine peuvent \u00eatre d\u00e9courag\u00e9s d\u2019effectuer des signalements. Les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que des informations pertinentes et pr\u00e9cises soient fournies \u00e0 ce sujet d\u2019une mani\u00e8re claire et facilement accessible au grand public. Des conseils individuels, impartiaux, confidentiels et gratuits devraient \u00eatre disponibles pour permettre de d\u00e9terminer, par exemple, si les informations en question sont couvertes par les r\u00e8gles applicables en mati\u00e8re de protection des lanceurs d\u2019alerte, quel canal de signalement pourrait \u00eatre le plus appropri\u00e9 et quelles autres proc\u00e9dures existent dans les cas o\u00f9 les informations ne sont pas couvertes par les r\u00e8gles applicables (\u00absignalisation\u00bb). L\u2019acc\u00e8s \u00e0 de tels conseils peut aider \u00e0 s\u2019assurer que les signalements suivent les voies appropri\u00e9es, de mani\u00e8re responsable, et que les violations sont d\u00e9tect\u00e9es en temps opportun ou m\u00eame \u00e9vit\u00e9es. Ces conseils et ces informations pourraient \u00eatre d\u00e9livr\u00e9es par un centre d\u2019information ou par une autorit\u00e9 administrative unique et ind\u00e9pendante. Les \u00c9tats membres pourraient choisir d\u2019\u00e9tendre ces conseils aux conseils juridiques. Lorsque de tels conseils sont donn\u00e9s \u00e0 des auteurs de signalement par des organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui sont li\u00e9es par une obligation de pr\u00e9server la nature confidentielle des informations re\u00e7ues, les \u00c9tats membres devraient veiller \u00e0 ce que ces organisations ne fassent pas l\u2019objet de repr\u00e9sailles, par exemple sous forme de pr\u00e9judice \u00e9conomique inflig\u00e9 par une limitation de leur acc\u00e8s au financement ou par une mise sur liste noire qui serait susceptible d\u2019entraver le bon fonctionnement de l\u2019organisation. (90) Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devraient apporter aux auteurs de signalement le soutien qui leur est n\u00e9cessaire pour avoir acc\u00e8s aux mesures de protection de mani\u00e8re effective. En particulier, elles devraient fournir des preuves ou d\u2019autres documents requis pour confirmer aupr\u00e8s d\u2019autres autorit\u00e9s ou juridictions qu\u2019un signalement externe a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Dans certains cadres nationaux et dans certains cas, les auteurs de signalement peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de formes de certification du fait qu\u2019ils remplissent les conditions des r\u00e8gles applicables. Nonobstant ces possibilit\u00e9s, ils devraient avoir un acc\u00e8s effectif \u00e0 un contr\u00f4le juridictionnel, en vertu duquel il appartient aux juridictions de d\u00e9cider, en fonction de toutes les circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, s\u2019ils remplissent les conditions des r\u00e8gles applicables. (91) Les obligations l\u00e9gales ou contractuelles des individus, telles que les clauses de fid\u00e9lit\u00e9 dans les contrats ou les accords de confidentialit\u00e9 et de non-divulgation, ne devraient pas pouvoir \u00eatre invoqu\u00e9es pour emp\u00eacher d\u2019effectuer des signalements, refuser d\u2019assurer la protection ou p\u00e9naliser les auteurs de signalement pour avoir signal\u00e9 des informations sur des violations ou fait une divulgation publique lorsqu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire, pour r\u00e9v\u00e9ler la violation, de fournir les informations relevant du champ d\u2019application de ces clauses et accords. Si ces conditions sont remplies, les auteurs de signalement ne devraient encourir aucune forme de responsabilit\u00e9, qu\u2019elle soit civile, p\u00e9nale, administrative ou li\u00e9e \u00e0 l\u2019emploi. Il convient de pr\u00e9voir l\u2019exon\u00e9ration de responsabilit\u00e9 pour le signalement ou la divulgation publique, en vertu de la pr\u00e9sente directive, d\u2019informations \u00e0 l\u2019\u00e9gard desquelles l\u2019auteur de signalement avait des motifs raisonnables de croire que leur signalement ou leur divulgation publique \u00e9tait n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive. Cette protection ne devrait pas s\u2019\u00e9tendre aux informations superflues que la personne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9es sans avoir de tels motifs raisonnables. (92) Lorsque les auteurs de signalement obtiennent les informations sur les violations ou les documents contenant ces informations, ou y ont acc\u00e8s, de fa\u00e7on licite, ils devraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une immunit\u00e9 de responsabilit\u00e9. Il devrait en \u00eatre ainsi tant dans les cas o\u00f9 les auteurs de signalement r\u00e9v\u00e8lent le contenu de documents auxquels ils ont acc\u00e8s de fa\u00e7on licite que dans les cas o\u00f9 ils font des copies de tels documents ou les emportent hors des locaux de l\u2019organisation dans laquelle ils sont employ\u00e9s, en violation de clauses contractuelles ou d\u2019autres clauses pr\u00e9voyant que les documents concern\u00e9s appartiennent \u00e0 l\u2019organisation. Les auteurs de signalement devraient aussi b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une immunit\u00e9 de responsabilit\u00e9 dans les cas o\u00f9 l\u2019obtention des informations ou des documents concern\u00e9s ou l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces informations ou documents soul\u00e8ve une question de responsabilit\u00e9 en droit civil, en droit administratif ou en droit du travail. Il peut s\u2019agir, par exemple, des cas o\u00f9 les auteurs de signalement ont obtenu les informations en consultant les courriers \u00e9lectroniques d\u2019un coll\u00e8gue ou des dossiers qu\u2019ils n\u2019utilisent normalement pas dans le cadre de leur travail, en photographiant les locaux de l\u2019organisation ou en acc\u00e9dant \u00e0 des lieux auxquels ils n\u2019ont normalement pas acc\u00e8s. Si les auteurs de signalement ont obtenu les informations ou documents concern\u00e9s ou y ont eu acc\u00e8s en commettant une infraction p\u00e9nale, telle qu\u2019une atteinte physique aux droits de propri\u00e9t\u00e9 ou un piratage informatique, leur responsabilit\u00e9 p\u00e9nale devrait demeurer r\u00e9gie par le droit national applicable, sans pr\u00e9judice de la protection accord\u00e9e en vertu de l\u2019article 21, paragraphe 7, de la pr\u00e9sente directive. De m\u00eame, toute autre responsabilit\u00e9 \u00e9ventuelle des auteurs de signalement d\u00e9coulant d\u2019actes ou d\u2019omissions qui ne sont pas li\u00e9s au signalement ou qui ne sont pas n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive devrait demeurer r\u00e9gie par le droit de l\u2019Union ou le droit national applicable. Dans ces cas, il devrait incomber aux juridictions nationales d\u2019\u00e9valuer la responsabilit\u00e9 des auteurs de signalement \u00e0 la lumi\u00e8re de toutes les informations factuelles pertinentes et en tenant compte des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, y compris le caract\u00e8re n\u00e9cessaire et proportionnel de l\u2019acte ou de l\u2019omission par rapport au signalement ou \u00e0 la divulgation publique. (93) Il est probable que des repr\u00e9sailles soient pr\u00e9sent\u00e9es comme \u00e9tant justifi\u00e9es par des motifs autres que le signalement et il peut \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les auteurs de signalement de prouver le lien entre le signalement et les repr\u00e9sailles, alors que les auteurs de repr\u00e9sailles peuvent avoir plus de pouvoir et de ressources pour documenter les mesures prises et le raisonnement adopt\u00e9. Par cons\u00e9quent, une fois que l\u2019auteur de signalement d\u00e9montre \u00e0 premi\u00e8re vue qu\u2019il a signal\u00e9 des violations ou fait une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sente directive et qu\u2019il a subi un pr\u00e9judice, la charge de la preuve devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 la personne qui a pris la mesure pr\u00e9judiciable et c\u2019est elle qui devrait alors \u00eatre tenue de d\u00e9montrer que la mesure prise n\u2019\u00e9tait en rien li\u00e9e au signalement ou \u00e0 la divulgation publique. (94) Au-del\u00e0 d\u2019une interdiction explicite des repr\u00e9sailles pr\u00e9vue par la loi, il est essentiel que les auteurs de signalement qui font l\u2019objet de repr\u00e9sailles aient acc\u00e8s \u00e0 des voies de recours et \u00e0 une indemnisation. Dans chaque cas, le recours appropri\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par le type de repr\u00e9sailles subies, et le pr\u00e9judice subi devrait \u00eatre int\u00e9gralement r\u00e9par\u00e9 conform\u00e9ment au droit national. Le recours appropri\u00e9 peut prendre la forme d\u2019actions en r\u00e9int\u00e9gration, par exemple en cas de licenciement, de mutation ou de r\u00e9trogradation, de suspension de formation ou de refus de promotion, ou en r\u00e9tablissement d\u2019un permis, d\u2019une licence ou d\u2019un contrat annul\u00e9s; d\u2019un d\u00e9dommagement des pertes financi\u00e8res actuelles et futures, par exemple pour les pertes de salaires ant\u00e9rieurs, mais aussi les pertes de revenus futurs, et des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 un changement de profession; et l\u2019indemnisation d\u2019autre pr\u00e9judice \u00e9conomique, tels que les frais de justice et les frais m\u00e9dicaux, ainsi que du pr\u00e9judice immat\u00e9riel tel que douleur et souffrances. (95) M\u00eame si les types d\u2019action en justice peuvent varier d\u2019un syst\u00e8me juridique \u00e0 l\u2019autre, ils devraient garantir une indemnisation ou une r\u00e9paration r\u00e9elle et efficace, d\u2019une mani\u00e8re qui soit dissuasive et proportionn\u00e9e au pr\u00e9judice subi. Dans ce cadre, les principes du socle europ\u00e9en des droits sociaux sont pertinents, notamment le septi\u00e8me principe aux termes duquel \u00abAvant tout licenciement, les travailleurs ont le droit d\u2019\u00eatre inform\u00e9s des motifs du licenciement et de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un d\u00e9lai raisonnable de pr\u00e9avis. Ils doivent avoir acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9canismes de r\u00e9solution de litiges efficaces et impartiaux et, en cas de licenciement injustifi\u00e9, b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un droit de recours ainsi que d\u2019une indemnisation ad\u00e9quate.\u00bb. Les recours instaur\u00e9s au niveau national ne devraient pas d\u00e9courager les lanceurs d\u2019alerte potentiels. Par exemple, l\u2019octroi d\u2019une indemnisation en tant qu\u2019alternative \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration en cas de licenciement pourrait donner lieu \u00e0 une pratique syst\u00e9matique, en particulier de la part de grandes organisations, ce qui aurait un effet dissuasif sur les futurs lanceurs d\u2019alerte. (96) Les mesures provisoires rev\u00eatent une importance particuli\u00e8re pour les auteurs de signalement, en attendant le r\u00e8glement des proc\u00e9dures judiciaires qui peut prendre du temps. En particulier, des actions visant \u00e0 obtenir des mesures provisoires, tel que le pr\u00e9voit le droit national, devraient \u00eatre aussi \u00e0 la disposition des auteurs de signalement en vue de mettre un terme aux menaces, aux tentatives de repr\u00e9sailles ou aux repr\u00e9sailles continues, telles que le harc\u00e8lement, ou pour emp\u00eacher des formes de repr\u00e9sailles telles que le licenciement, qui peuvent \u00eatre difficiles \u00e0 renverser une fois qu\u2019une longue p\u00e9riode de temps s\u2019est \u00e9coul\u00e9e et peuvent ruiner l\u2019individu financi\u00e8rement, une perspective qui peut d\u00e9courager s\u00e9rieusement les lanceurs d\u2019alerte potentiels. (97) Les actions engag\u00e9es contre les auteurs de signalement en dehors du contexte professionnel, par exemple au travers d\u2019une action en diffamation, ou pour violation du droit d\u2019auteur, de secrets d\u2019affaires, de la confidentialit\u00e9 et de la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, peuvent \u00e9galement s\u00e9rieusement dissuader de lancer des alertes. Dans le cadre de telles proc\u00e9dures, les auteurs de signalement devraient \u00e9galement pouvoir invoquer le fait d\u2019avoir signal\u00e9 des violations ou fait une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sente directive en tant que moyen de d\u00e9fense, pour autant que les informations signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es publiquement \u00e9taient n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler la violation. En pareils cas, il devrait incomber \u00e0 la personne qui engage la proc\u00e9dure de prouver que l\u2019auteur de signalement ne satisfait pas aux conditions fix\u00e9es dans la pr\u00e9sente directive. (98) La directive (UE) 2016/943 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (46) pr\u00e9voit des r\u00e8gles destin\u00e9es \u00e0 garantir qu\u2019il y ait des possibilit\u00e9s de r\u00e9paration au civil suffisantes et coh\u00e9rentes en cas d\u2019obtention, d\u2019utilisation ou de divulgation illicite d\u2019un secret d\u2019affaires. Toutefois, elle pr\u00e9voit \u00e9galement que l\u2019obtention, l\u2019utilisation ou la divulgation d\u2019un secret d\u2019affaires est consid\u00e9r\u00e9e comme licite dans la mesure o\u00f9 elle est autoris\u00e9e par le droit de l\u2019Union. Les personnes qui divulguent des secrets d\u2019affaires obtenus dans un contexte professionnel ne devraient b\u00e9n\u00e9ficier de la protection accord\u00e9e par la pr\u00e9sente directive, y compris en termes d\u2019exon\u00e9ration de la responsabilit\u00e9 civile, que si elles remplissent les conditions fix\u00e9es dans la pr\u00e9sente directive, y compris celle tenant \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de la divulgation pour r\u00e9v\u00e9ler une violation relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive. Lorsque ces conditions sont remplies, les divulgations de secrets d\u2019affaires doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00abautoris\u00e9es\u00bb par le droit de l\u2019Union au sens de l\u2019article 3, paragraphe 2, de la directive (UE) 2016/943. De plus, les deux directives devraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant compl\u00e9mentaires et les mesures, proc\u00e9dures et r\u00e9parations au civil ainsi que les d\u00e9rogations pr\u00e9vues par la directive (UE) 2016/943 devraient rester applicables pour toutes les divulgations de secrets d\u2019affaires ne relevant pas du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes qui re\u00e7oivent des informations sur des violations comprenant des secrets d\u2019affaires devraient veiller \u00e0 ce qu\u2019ils ne soient pas utilis\u00e9s ou divulgu\u00e9s \u00e0 des fins allant au-del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour assurer un suivi appropri\u00e9 des signalements. (99) Les frais juridiques peuvent repr\u00e9senter un co\u00fbt important pour les auteurs de signalement contestant les mesures de repr\u00e9sailles prises \u00e0 leur encontre dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire. Bien qu\u2019ils pourraient recouvrer ces frais \u00e0 la fin de la proc\u00e9dure, ils pourraient ne pas \u00eatre en mesure de payer ces frais au d\u00e9but de la proc\u00e9dure, surtout s\u2019ils sont au ch\u00f4mage et inscrits sur une liste noire. L\u2019assistance dans les proc\u00e9dures p\u00e9nales, en particulier lorsque les auteurs de signalement remplissent les conditions de la directive (UE) 2016/1919 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (47), et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019octroi d\u2019une aide \u00e0 ceux qui ont de s\u00e9rieux besoins financiers pourraient \u00eatre d\u00e9terminants, dans certains cas, pour la mise en \u0153uvre effective de leur droit \u00e0 la protection. (100) Les droits de la personne concern\u00e9e devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s afin d\u2019\u00e9viter des atteintes \u00e0 la r\u00e9putation ou d\u2019autres cons\u00e9quences n\u00e9gatives. En outre, les droits de la d\u00e9fense et le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des voies de recours de la personne concern\u00e9e devraient \u00eatre pleinement respect\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape de la proc\u00e9dure qui suit le signalement, conform\u00e9ment aux articles 47 et 48 de la Charte. Les \u00c9tats membres devraient prot\u00e9ger la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de la personne concern\u00e9e et garantir les droits de la d\u00e9fense, notamment le droit d\u2019acc\u00e8s au dossier, le droit d\u2019\u00eatre entendu et le droit \u00e0 un recours effectif contre une d\u00e9cision concernant la personne concern\u00e9e selon les proc\u00e9dures applicables pr\u00e9vues en droit national dans le cadre d\u2019enqu\u00eates ou de proc\u00e9dures judiciaires ult\u00e9rieures. (101) Toute personne qui subit un pr\u00e9judice, directement ou indirectement, du fait du signalement ou de la divulgation publique d\u2019informations inexactes ou trompeuses devrait conserver la protection et les voies de recours dont elle dispose en vertu des r\u00e8gles de droit national commun. Lorsque de telles informations inexactes ou trompeuses ont \u00e9t\u00e9, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et sciemment, signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es publiquement, les personnes concern\u00e9es devraient avoir droit \u00e0 une indemnisation conform\u00e9ment au droit national. (102) Des sanctions p\u00e9nales, civiles ou administratives sont n\u00e9cessaires pour assurer l\u2019efficacit\u00e9 des r\u00e8gles sur la protection des lanceurs d\u2019alerte. Les sanctions contre ceux qui prennent des mesures de repr\u00e9sailles ou d\u2019autres mesures d\u00e9favorables contre les auteurs de signalement peuvent d\u00e9courager d\u2019autres actions de ce type. Afin de pr\u00e9venir d\u2019autres signalements malveillants et de pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me, il est \u00e9galement n\u00e9cessaire de sanctionner les personnes qui signalent ou divulguent publiquement des informations erron\u00e9es sur des violations lorsqu\u2019il est \u00e9tabli qu\u2019elles l\u2019ont fait sciemment. La proportionnalit\u00e9 de ces sanctions devrait garantir qu\u2019elles n\u2019ont pas d\u2019effet dissuasif sur les lanceurs d\u2019alerte potentiels. (103) Toute d\u00e9cision prise par des autorit\u00e9s portant atteinte aux droits conf\u00e9r\u00e9s par la pr\u00e9sente directive, notamment les d\u00e9cisions par lesquelles les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u00e9cident de clore la proc\u00e9dure relative \u00e0 une violation signal\u00e9e, au motif que la violation est clairement mineure ou que le signalement est r\u00e9p\u00e9titif, ou d\u00e9cident qu\u2019un signalement particulier ne m\u00e9rite pas de traitement prioritaire, fait l\u2019objet d\u2019un contr\u00f4le juridictionnel conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 47 de la Charte. (104) La pr\u00e9sente directive introduit des normes minimales et les \u00c9tats membres devraient pouvoir adopter ou maintenir des dispositions qui sont plus favorables \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019auteur de signalement, \u00e0 condition que ces dispositions n\u2019interf\u00e8rent pas avec les mesures de protection des personnes concern\u00e9es. La transposition de la pr\u00e9sente directive ne devrait, en aucun cas, constituer un motif pour abaisser le niveau de protection d\u00e9j\u00e0 accord\u00e9 aux auteurs de signalement par le droit national dans les domaines auxquels elle s\u2019applique. (105) Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 26, paragraphe 2, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, le march\u00e9 int\u00e9rieur comporte un espace sans fronti\u00e8res int\u00e9rieures dans lequel la libre circulation des marchandises et des services est assur\u00e9e. Le march\u00e9 int\u00e9rieur devrait apporter aux citoyens de l\u2019Union une valeur ajout\u00e9e en am\u00e9liorant la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des services, en garantissant des normes \u00e9lev\u00e9es de sant\u00e9 publique et de protection de l\u2019environnement ainsi que la libre circulation des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel. Ainsi, l\u2019article 114 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne constitue la base juridique appropri\u00e9e pour adopter les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement et au fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur. Outre l\u2019article 114 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, la pr\u00e9sente directive devrait se fonder sur des bases juridiques sp\u00e9cifiques suppl\u00e9mentaires pour couvrir les domaines qui reposent sur l\u2019article 16, l\u2019article 43, paragraphe 2, l\u2019article 50, l\u2019article 53, paragraphe 1, les articles 91 et 100, l\u2019article 168, paragraphe 4, l\u2019article 169, l\u2019article 192, paragraphe 1, et l\u2019article 325, paragraphe 4, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, et l\u2019article 31 du trait\u00e9 Euratom pour l\u2019adoption de mesures de l\u2019Union. (106) Le champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive repose sur l\u2019identification des domaines dans lesquels la mise en place de la protection des lanceurs d\u2019alerte semble justifi\u00e9e et n\u00e9cessaire sur la base des \u00e9l\u00e9ments de preuve actuellement disponibles. Ce champ d\u2019application mat\u00e9riel pourrait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 d\u2019autres domaines ou actes de l\u2019Union si cela s\u2019av\u00e8re n\u00e9cessaire pour renforcer leur application \u00e0 la lumi\u00e8re d\u2019\u00e9l\u00e9ments de preuve qui pourraient appara\u00eetre \u00e0 l\u2019avenir, ou sur la base de l\u2019\u00e9valuation de la mani\u00e8re dont la pr\u00e9sente directive a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. (107) Lorsque des actes l\u00e9gislatifs futurs pertinents pour les domaines d\u2019action couverts par la pr\u00e9sente directive sont adopt\u00e9s, ils devraient pr\u00e9ciser, le cas \u00e9ch\u00e9ant, que la pr\u00e9sente directive s\u2019applique. Au besoin, il y a lieu d\u2019adapter le champ d\u2019application mat\u00e9riel de la pr\u00e9sente directive et de modifier l\u2019annexe en cons\u00e9quence. (108) \u00c9tant donn\u00e9 que l\u2019objectif de la pr\u00e9sente directive, \u00e0 savoir le renforcement, au moyen d\u2019une protection efficace des lanceurs d\u2019alerte, de l\u2019application de la loi dans certains domaines d\u2019action et en ce qui concerne des actes pour lesquels des violations du droit de l\u2019Union peuvent porter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public, ne peut pas \u00eatre atteint de mani\u00e8re suffisante par les \u00c9tats membres agissant seuls ou de mani\u00e8re non coordonn\u00e9e, mais peut l\u2019\u00eatre mieux au niveau de l\u2019Union par l\u2019\u00e9tablissement de normes minimales communes en mati\u00e8re de protection des lanceurs d\u2019alerte et \u00e9tant donn\u00e9 que seule une action de l\u2019Union peut assurer la coh\u00e9rence et harmoniser les r\u00e8gles sectorielles de l\u2019Union sur la protection des lanceurs d\u2019alerte existantes, celle-ci peut prendre des mesures, conform\u00e9ment au principe de subsidiarit\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019article 5 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne. Conform\u00e9ment au principe de proportionnalit\u00e9 tel qu\u2019\u00e9nonc\u00e9 audit article, la pr\u00e9sente directive n\u2019exc\u00e8de pas ce qui est n\u00e9cessaire pour atteindre cet objectif. (109) La pr\u00e9sente directive respecte les droits fondamentaux et les principes reconnus, en particulier, par la Charte, notamment son article 11. En cons\u00e9quence, il est essentiel que la pr\u00e9sente directive soit mise en \u0153uvre conform\u00e9ment \u00e0 ces droits et principes, en garantissant le plein respect, entre autres, de la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019information, le droit \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, la libert\u00e9 d\u2019entreprise, le droit \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection des consommateurs, le droit \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection de la sant\u00e9 humaine, le droit \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection de l\u2019environnement, le droit \u00e0 une bonne administration, le droit \u00e0 un recours effectif et les droits de la d\u00e9fense. (110) Le Contr\u00f4leur europ\u00e9en de la protection des donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 28, paragraphe 2, du r\u00e8glement (CE) no 45/2001, ont adopt\u00e9 la pr\u00e9sente directive :","title":"Directive UE du 23 octobre 2019"},{"location":"directive-2019/#chapitre-1-champ-dapplication-definitions-et-conditions-de-protection","text":"","title":"Chapitre 1 - Champ d'application, d\u00e9finitions et conditions de protection"},{"location":"directive-2019/#article-1-objet","text":"La pr\u00e9sente directive a pour objet de renforcer l\u2019application du droit et des politiques de l\u2019Union dans des domaines sp\u00e9cifiques en \u00e9tablissant des normes minimales communes assurant un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection des personnes signalant des violations du droit de l\u2019Union.","title":"Article 1 - Objet"},{"location":"directive-2019/#article-2-champ-dapplication-materiel","text":"1. La pr\u00e9sente directive \u00e9tablit des normes minimales communes pour la protection des personnes signalant les violations suivantes du droit de l\u2019Union: a) les violations relevant du champ d\u2019application des actes de l\u2019Union figurant en annexe qui concernent les domaines suivants: i) march\u00e9s publics; ii) services, produits et march\u00e9s financiers et pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme; iii) s\u00e9curit\u00e9 et conformit\u00e9 des produits; iv) s\u00e9curit\u00e9 des transports; v) protection de l\u2019environnement; vi) radioprotection et s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire; vii) s\u00e9curit\u00e9 des aliments destin\u00e9s \u00e0 l\u2019alimentation humaine et animale, sant\u00e9 et bien-\u00eatre des animaux; viii) sant\u00e9 publique; ix) protection des consommateurs; x) protection de la vie priv\u00e9e et des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel, et s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information; b) les violations portant atteinte aux int\u00e9r\u00eats financiers de l\u2019Union vis\u00e9s \u00e0 l\u2019article 325 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne et pr\u00e9cis\u00e9s dans les mesures pertinentes de l\u2019Union; c) les violations relatives au march\u00e9 int\u00e9rieur vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 26, paragraphe 2, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris les violations des r\u00e8gles de l\u2019Union en mati\u00e8re de concurrence et d\u2019aides d\u2019\u00c9tat, ainsi que les violations relatives au march\u00e9 int\u00e9rieur en ce qui concerne les actes qui violent les r\u00e8gles applicables en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s ou les dispositifs destin\u00e9s \u00e0 obtenir un avantage fiscal qui va \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou de la finalit\u00e9 de la l\u00e9gislation applicable en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. 2. La pr\u00e9sente directive est sans pr\u00e9judice du pouvoir qu\u2019ont les \u00c9tats membres d\u2019\u00e9tendre la protection au titre du droit national en ce qui concerne des domaines ou des actes non vis\u00e9s au paragraphe 1.","title":"Article 2 - Champ d\u2019application mat\u00e9riel"},{"location":"directive-2019/#article-3-lien-avec-dautres-actes-de-lunion-et-dispositions-nationales","text":"1. Lorsque des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques concernant le signalement de violations sont pr\u00e9vues dans les actes sectoriels de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9s dans la partie II de l\u2019annexe, ces r\u00e8gles s\u2019appliquent. Les dispositions de la pr\u00e9sente directive sont applicables dans la mesure o\u00f9 une question n\u2019est pas obligatoirement r\u00e9glement\u00e9e par ces actes sectoriels de l\u2019Union. 2. La pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas la responsabilit\u00e9 qu\u2019ont les \u00c9tats membres d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 nationale, ni leur pouvoir de prot\u00e9ger leurs int\u00e9r\u00eats essentiels en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. En particulier, elle ne s\u2019applique pas aux signalements de violations des r\u00e8gles relatives aux march\u00e9s publics comportant des aspects touchant \u00e0 la d\u00e9fense ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 moins que les actes pertinents de l\u2019Union ne les r\u00e9gissent. 3. La pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas l\u2019application du droit de l\u2019Union ou du droit national concernant l\u2019un ou l\u2019autre des \u00e9l\u00e9ments suivants: a) la protection des informations classifi\u00e9es; b) la protection du secret professionnel des avocats et du secret m\u00e9dical; c) le secret des d\u00e9lib\u00e9rations judiciaires; d) les r\u00e8gles en mati\u00e8re de proc\u00e9dure p\u00e9nale. 4. La pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas les r\u00e8gles nationales relatives \u00e0 l\u2019exercice par les travailleurs de leur droit de consulter leurs repr\u00e9sentants ou leurs syndicats, et \u00e0 la protection contre toute mesure pr\u00e9judiciable injustifi\u00e9e suscit\u00e9e par une telle consultation, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie des partenaires sociaux et \u00e0 leur droit de conclure des conventions collectives. Cela est sans pr\u00e9judice du niveau de protection accord\u00e9 par la pr\u00e9sente directive.","title":"Article 3 - Lien avec d\u2019autres actes de l\u2019Union et dispositions nationales"},{"location":"directive-2019/#article-4-champ-dapplication-personnel","text":"1. La pr\u00e9sente directive s\u2019applique aux auteurs de signalement travaillant dans le secteur priv\u00e9 ou public qui ont obtenu des informations sur des violations dans un contexte professionnel, y compris au moins: a) les personnes ayant le statut de travailleur, au sens de l\u2019article 45, paragraphe 1, du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris les fonctionnaires; b) les personnes ayant le statut de travailleur ind\u00e9pendant, au sens de l\u2019article 49 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne; c) les actionnaires et les membres de l\u2019organe d\u2019administration, de direction ou de surveillance d\u2019une entreprise, y compris les membres non ex\u00e9cutifs, ainsi que les b\u00e9n\u00e9voles et les stagiaires r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s ou non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s; d) toute personne travaillant sous la supervision et la direction de contractants, de sous-traitants et de fournisseurs. 2. La pr\u00e9sente directive s\u2019applique \u00e9galement aux auteurs de signalement lorsqu\u2019ils signalent ou divulguent publiquement des informations sur des violations obtenues dans le cadre d\u2019une relation de travail qui a pris fin depuis. 3. La pr\u00e9sente directive s\u2019applique \u00e9galement aux auteurs de signalement dont la relation de travail n\u2019a pas encore commenc\u00e9 dans les cas o\u00f9 des informations sur des violations ont \u00e9t\u00e9 obtenues lors du processus de recrutement ou d\u2019autres n\u00e9gociations pr\u00e9contractuelles. 4. Les mesures de protection des auteurs de signalement \u00e9nonc\u00e9es au chapitre VI s\u2019appliquent \u00e9galement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aux: a) facilitateurs; b) tiers qui sont en lien avec les auteurs de signalement et qui risquent de faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles dans un contexte professionnel, tels que des coll\u00e8gues ou des proches des auteurs de signalement; et c) entit\u00e9s juridiques appartenant aux auteurs de signalement ou pour lesquelles ils travaillent, ou encore avec lesquelles ils sont en lien dans un contexte professionnel.","title":"Article 4 - Champ d\u2019application personnel"},{"location":"directive-2019/#article-5-definitions","text":"Aux fins de la pr\u00e9sente directive, on entend par: 1) \u00abviolations\u00bb: les actes ou omissions qui: i) sont illicites et ont trait aux actes de l\u2019Union et aux domaines relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 2; ou ii) vont \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objet ou de la finalit\u00e9 des r\u00e8gles pr\u00e9vues dans les actes de l\u2019Union et les domaines relevant du champ d\u2019application mat\u00e9riel vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 2; 2) \u00abinformations sur des violations\u00bb: des informations, y compris des soup\u00e7ons raisonnables, concernant des violations effectives ou potentielles, qui se sont produites ou sont tr\u00e8s susceptibles de se produire dans l\u2019organisation dans laquelle l\u2019auteur de signalement travaille ou a travaill\u00e9 ou dans une autre organisation avec laquelle l\u2019auteur de signalement est ou a \u00e9t\u00e9 en contact dans le cadre de son travail, et concernant des tentatives de dissimulation de telles violations; 3) \u00absignalement\u00bb ou \u00absignaler\u00bb: la communication orale ou \u00e9crite d\u2019informations sur des violations; 4) \u00absignalement interne\u00bb: la communication orale ou \u00e9crite d\u2019informations sur des violations au sein d\u2019une entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9 ou public; 5) \u00absignalement externe\u00bb: la communication orale ou \u00e9crite d\u2019informations sur des violations aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes; 6) \u00abdivulgation publique\u00bb ou \u00abdivulguer publiquement\u00bb: la mise \u00e0 disposition dans la sph\u00e8re publique d\u2019informations sur des violations; 7) \u00abauteur de signalement\u00bb: une personne physique qui signale ou divulgue publiquement des informations sur des violations qu\u2019elle a obtenues dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles; 8) \u00abfacilitateur\u00bb: une personne physique qui aide un auteur de signalement au cours du processus de signalement dans un contexte professionnel et dont l\u2019aide devrait \u00eatre confidentielle; 9) \u00abcontexte professionnel\u00bb: les activit\u00e9s professionnelles pass\u00e9es ou pr\u00e9sentes dans le secteur public ou priv\u00e9 par lesquelles, ind\u00e9pendamment de la nature de ces activit\u00e9s, des personnes obtiennent des informations sur des violations et dans le cadre desquelles ces personnes pourraient faire l\u2019objet de repr\u00e9sailles si elles signalaient de telles informations; 10) \u00abpersonne concern\u00e9e\u00bb: une personne physique ou morale qui est mentionn\u00e9e dans le signalement ou la divulgation publique en tant que personne \u00e0 laquelle la violation est attribu\u00e9e ou \u00e0 laquelle cette personne est associ\u00e9e; 11) \u00abrepr\u00e9sailles\u00bb: tout acte ou omission direct ou indirect qui intervient dans un contexte professionnel, est suscit\u00e9 par un signalement interne ou externe ou une divulgation publique, et qui cause ou peut causer un pr\u00e9judice injustifi\u00e9 \u00e0 l\u2019auteur de signalement; 12) \u00absuivi\u00bb: toute mesure prise par le destinataire du signalement, ou toute autorit\u00e9 comp\u00e9tente, pour \u00e9valuer l\u2019exactitude des all\u00e9gations formul\u00e9es dans le signalement et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pour rem\u00e9dier \u00e0 la violation signal\u00e9e, y compris par des mesures telles qu\u2019une enqu\u00eate interne, une enqu\u00eate, des poursuites, une action en recouvrement de fonds, ou la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure; 13) \u00abretour d\u2019informations\u00bb: la communication \u00e0 l\u2019auteur de signalement d\u2019informations sur les mesures envisag\u00e9es ou prises au titre de suivi et sur les motifs de ce suivi; 14) \u00abautorit\u00e9 comp\u00e9tente\u00bb: toute autorit\u00e9 nationale d\u00e9sign\u00e9e pour recevoir des signalements conform\u00e9ment au chapitre III et fournir un retour d\u2019informations \u00e0 l\u2019auteur de signalement, et/ou d\u00e9sign\u00e9e pour exercer les fonctions pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, notamment en ce qui concerne le suivi.","title":"Article 5 - D\u00e9finitions"},{"location":"directive-2019/#article-6-conditions-de-protection-des-auteurs-de-signalement","text":"1. Les auteurs de signalement b\u00e9n\u00e9ficient de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive pour autant que: a) ils aient eu des motifs raisonnables de croire que les informations signal\u00e9es sur les violations \u00e9taient v\u00e9ridiques au moment du signalement et que ces informations entraient dans le champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive; et b) ils aient effectu\u00e9 un signalement soit interne conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 7, soit externe conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 10, ou aient fait une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 15. 2. Sans pr\u00e9judice des obligations en vigueur visant \u00e0 permettre les signalements anonymes en vertu du droit de l\u2019Union, la pr\u00e9sente directive n\u2019affecte pas le pouvoir des \u00c9tats membres de d\u00e9cider si les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 ou public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes sont tenues d\u2019accepter les signalements anonymes de violations et d\u2019en assurer le suivi. 3. Les personnes qui ont signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement des informations sur des violations de mani\u00e8re anonyme, mais qui sont identifi\u00e9es par la suite et font l\u2019objet de repr\u00e9sailles, b\u00e9n\u00e9ficient n\u00e9anmoins de la protection pr\u00e9vue au chapitre VI, pour autant qu\u2019elles r\u00e9pondent aux conditions pr\u00e9vues au paragraphe 1. 4. Les personnes qui signalent aupr\u00e8s des institutions, organes ou organismes de l\u2019Union comp\u00e9tents des violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive b\u00e9n\u00e9ficient de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive dans les m\u00eames conditions que les personnes qui effectuent un signalement externe.","title":"Article 6 - Conditions de protection des auteurs de signalement"},{"location":"directive-2019/#chapitre-2-signalements-internes-et-suivi","text":"","title":"Chapitre 2 - Signalements internes et suivi"},{"location":"directive-2019/#article-7-signalements-effectues-par-le-biais-de-canaux-de-signalement-interne","text":"1. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et sans pr\u00e9judice des articles 10 et 15, les informations sur des violations peuvent \u00eatre signal\u00e9es par le biais des canaux et proc\u00e9dures de signalement interne pr\u00e9vus dans le pr\u00e9sent chapitre. 2. Les \u00c9tats membres encouragent le signalement par le biais de canaux de signalement interne avant un signalement par le biais de canaux de signalement externe, lorsqu\u2019il est possible de rem\u00e9dier efficacement \u00e0 la violation en interne et que l\u2019auteur de signalement estime qu\u2019il n\u2019y a pas de risque de repr\u00e9sailles. 3. Des informations appropri\u00e9es concernant l\u2019utilisation des canaux de signalement interne vis\u00e9e au paragraphe 2 sont fournies dans le cadre des informations donn\u00e9es par les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public en vertu de l\u2019article 9, paragraphe 1, point g), et par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en vertu de l\u2019article 12, paragraphe 4, point a), et de l\u2019article 13.","title":"Article 7 - Signalements effectu\u00e9s par le biais de canaux de signalement interne"},{"location":"directive-2019/#article-8-obligation-detablir-des-canaux-de-signalement-interne","text":"1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public \u00e9tablissent des canaux et des proc\u00e9dures pour le signalement interne et pour le suivi, apr\u00e8s consultation des partenaires sociaux et en accord avec ceux-ci lorsque le droit national le pr\u00e9voit. 2. Les canaux et proc\u00e9dures vis\u00e9s au paragraphe 1 du pr\u00e9sent article permettent aux travailleurs de l\u2019entit\u00e9 de signaler des informations sur des violations. Ils peuvent permettre \u00e0 d\u2019autres personnes, vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4, paragraphe 1, points b), c) et d), et \u00e0 l\u2019article 4, paragraphe 2, qui sont en contact avec l\u2019entit\u00e9 dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, de signaler \u00e9galement des informations sur des violations. 3. Le paragraphe 1 s\u2019applique aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 qui comptent 50 travailleurs ou plus. 4. Le seuil pr\u00e9vu au paragraphe 3 ne s\u2019applique pas aux entit\u00e9s relevant du champ d\u2019application des actes de l\u2019Union vis\u00e9s dans les parties I.B et II de l\u2019annexe. 5. Les canaux de signalement peuvent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s en interne par une personne ou un service d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 cet effet ou fournis en externe par un tiers. Les mesures de sauvegarde et les exigences vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 9, paragraphe 1, s\u2019appliquent \u00e9galement aux tiers mandat\u00e9s aux fins de g\u00e9rer le canal de signalement pour le compte d\u2019une entit\u00e9 juridique du secteur priv\u00e9. 6. Les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 qui comptent 50 \u00e0 249 travailleurs peuvent partager des ressources en ce qui concerne la r\u00e9ception des signalements et les enqu\u00eates \u00e9ventuelles \u00e0 mener. Cela est sans pr\u00e9judice des obligations qui incombent \u00e0 ces entit\u00e9s en vertu de la pr\u00e9sente directive de pr\u00e9server la confidentialit\u00e9, de fournir un retour d\u2019informations, et de rem\u00e9dier \u00e0 la violation signal\u00e9e. 7. \u00c0 la suite d\u2019une \u00e9valuation des risques appropri\u00e9e tenant compte de la nature des activit\u00e9s des entit\u00e9s et du niveau de risque qui en d\u00e9coule, en particulier, pour l\u2019environnement et la sant\u00e9 publique, les \u00c9tats membres peuvent imposer aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 comptant moins de 50 travailleurs d\u2019\u00e9tablir des canaux et proc\u00e9dures de signalement interne conform\u00e9ment au chapitre II. 8. Les \u00c9tats membres notifient \u00e0 la Commission toute d\u00e9cision qu\u2019ils prennent visant \u00e0 imposer aux entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne conform\u00e9ment au paragraphe 7. Cette notification comprend les motifs de la d\u00e9cision et les crit\u00e8res utilis\u00e9s pour l\u2019\u00e9valuation des risques vis\u00e9e au paragraphe 7. La Commission communique ladite d\u00e9cision aux autres \u00c9tats membres. 9. Le paragraphe 1 s\u2019applique \u00e0 toutes les entit\u00e9s juridiques du secteur public, y compris toute entit\u00e9 appartenant \u00e0 de telles entit\u00e9s ou contr\u00f4l\u00e9e par de telles entit\u00e9s. Les \u00c9tats membres peuvent exempter de l\u2019obligation vis\u00e9e au paragraphe 1 les municipalit\u00e9s comptant moins de 10 000 habitants ou moins de 50 travailleurs, ou d\u2019autres entit\u00e9s vis\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent paragraphe comptant moins de 50 travailleurs. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que les canaux de signalement interne peuvent \u00eatre partag\u00e9s entre municipalit\u00e9s ou exploit\u00e9s par des autorit\u00e9s municipales conjointes conform\u00e9ment au droit national, pour autant que les canaux de signalement interne partag\u00e9s soient distincts et ind\u00e9pendants des canaux de signalement externe concern\u00e9s.","title":"Article 8 - Obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne"},{"location":"directive-2019/#article-9-procedures-de-signalement-interne-et-suivi","text":"1. Les proc\u00e9dures de signalement interne et de suivi vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 8 comprennent les \u00e9l\u00e9ments suivants: a) des canaux pour la r\u00e9ception des signalements qui sont con\u00e7us, \u00e9tablis et g\u00e9r\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e qui garantit la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement et de tout tiers mentionn\u00e9 dans le signalement et qui emp\u00eache l\u2019acc\u00e8s auxdits canaux par des membres du personnel non autoris\u00e9s; b) un accus\u00e9 de r\u00e9ception du signalement adress\u00e9 \u00e0 l\u2019auteur de signalement dans un d\u00e9lai de sept jours \u00e0 compter de cette r\u00e9ception; c) la d\u00e9signation d\u2019une personne ou d\u2019un service impartial comp\u00e9tent pour assurer le suivi des signalements, qui peut \u00eatre la m\u00eame personne ou le m\u00eame service que celle ou celui qui re\u00e7oit les signalements et qui maintiendra la communication avec l\u2019auteur de signalement et, si n\u00e9cessaire, lui demandera d\u2019autres informations et lui fournira un retour d\u2019informations; d) un suivi diligent par la personne ou le service d\u00e9sign\u00e9 vis\u00e9 au point c); e) un suivi diligent, lorsque le droit national le pr\u00e9voit, en ce qui concerne les signalements anonymes; f) un d\u00e9lai raisonnable pour fournir un retour d\u2019informations, n\u2019exc\u00e9dant pas trois mois \u00e0 compter de l\u2019accus\u00e9 de r\u00e9ception du signalement ou, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019accus\u00e9 de r\u00e9ception envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019auteur de signalement, trois mois \u00e0 compter de l\u2019expiration de la p\u00e9riode de sept jours suivant le signalement; g) la mise \u00e0 disposition d\u2019informations claires et facilement accessibles concernant les proc\u00e9dures de signalement externe aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en vertu de l\u2019article 10 et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aux institutions, organes ou organismes de l\u2019Union. 2. Les canaux pr\u00e9vus au paragraphe 1, point a), permettent d\u2019effectuer des signalements par \u00e9crit ou oralement, ou les deux. Il est possible d\u2019effectuer des signalements oralement par t\u00e9l\u00e9phone ou via d\u2019autres syst\u00e8mes de messagerie vocale et, sur demande de l\u2019auteur de signalement, par le biais d\u2019une rencontre en personne dans un d\u00e9lai raisonnable.","title":"Article 9 - Proc\u00e9dures de signalement interne et suivi"},{"location":"directive-2019/#chapitre-3-signalements-externes-et-suivi","text":"","title":"Chapitre 3 - Signalements externes et suivi"},{"location":"directive-2019/#article-10-signalements-effectues-par-le-biais-de-canaux-de-signalement-externe","text":"Sans pr\u00e9judice de l\u2019article 15, paragraphe 1, point b), les auteurs de signalement signalent des informations sur des violations en utilisant les canaux et proc\u00e9dures vis\u00e9s aux articles 11 et 12, apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un signalement par le biais de canaux de signalement interne ou en effectuant un signalement directement par le biais de canaux de signalement externe.","title":"Article 10 - Signalements effectu\u00e9s par le biais de canaux de signalement externe"},{"location":"directive-2019/#article-11-obligation-detablir-des-canaux-de-signalement-externe-et-dassurer-un-suivi-des-signalements","text":"1. Les \u00c9tats membres d\u00e9signent les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour recevoir les signalements, fournir un retour d\u2019informations et assurer un suivi des signalements, et mettent des ressources suffisantes \u00e0 la disposition desdites autorit\u00e9s. 2. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes: a) \u00e9tablissent des canaux de signalement externe ind\u00e9pendants et autonomes pour la r\u00e9ception et le traitement des informations sur des violations; b) accusent r\u00e9ception des signalements rapidement, et en tout \u00e9tat de cause dans un d\u00e9lai de sept jours \u00e0 compter de la r\u00e9ception du signalement, sauf demande contraire expresse de l\u2019auteur de signalement ou \u00e0 moins que l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente ait des motifs raisonnables de croire qu\u2019accuser r\u00e9ception du signalement compromettrait la protection de l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement; c) assurent un suivi diligent des signalements; d) fournissent \u00e0 l\u2019auteur de signalement un retour d\u2019informations dans un d\u00e9lai raisonnable n\u2019exc\u00e9dant pas trois mois, ou six mois dans des cas d\u00fbment justifi\u00e9s. e) communiquent \u00e0 l\u2019auteur de signalement le r\u00e9sultat final des enqu\u00eates d\u00e9clench\u00e9es par le signalement, conform\u00e9ment aux proc\u00e9dures pr\u00e9vues par le droit national; f) transmettent en temps voulu les informations contenues dans le signalement aux institutions, organes ou organismes de l\u2019Union comp\u00e9tents, selon le cas, en vue d\u2019un compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate, lorsque cela est pr\u00e9vu par le droit de l\u2019Union ou le droit national. 3. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, apr\u00e8s avoir d\u00fbment examin\u00e9 la question, peuvent d\u00e9cider qu\u2019une violation signal\u00e9e est manifestement mineure et ne requiert pas d\u2019autre suivi en vertu de la pr\u00e9sente directive que la cl\u00f4ture de la proc\u00e9dure. Cela n\u2019affecte pas d\u2019autres obligations ou d\u2019autres proc\u00e9dures applicables visant \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 la violation signal\u00e9e, ni la protection accord\u00e9e par la pr\u00e9sente directive en ce qui concerne les signalements internes ou externes. En pareil cas, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes notifient \u00e0 l\u2019auteur de signalement leur d\u00e9cision et les motifs de cette d\u00e9cision. 4. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes peuvent d\u00e9cider de clore les proc\u00e9dures en ce qui concerne les signalements r\u00e9p\u00e9titifs qui ne contiennent aucune nouvelle information significative sur des violations par rapport \u00e0 un signalement ant\u00e9rieur \u00e0 propos duquel les proc\u00e9dures concern\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 closes, \u00e0 moins que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments juridiques ou factuels ne justifient un suivi diff\u00e9rent. En pareil cas, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes notifient \u00e0 l\u2019auteur de signalement leur d\u00e9cision et les motifs de cette d\u00e9cision. 5. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir que, en cas d\u2019afflux important de signalements, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes peuvent traiter en priorit\u00e9 les signalements de violations graves ou de violations de dispositions essentielles relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, sans pr\u00e9judice du d\u00e9lai \u00e9nonc\u00e9 au paragraphe 2, point d). 6. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que toute autorit\u00e9 qui a re\u00e7u un signalement mais qui n\u2019est pas comp\u00e9tente pour traiter la violation signal\u00e9e transmette le signalement \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente, dans un d\u00e9lai raisonnable et de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, et que l\u2019auteur de signalement soit inform\u00e9, sans retard, de cette transmission.","title":"Article 11 - Obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement externe et d\u2019assurer un suivi des signalements"},{"location":"directive-2019/#article-12-conception-des-canaux-de-signalement-externe","text":"1. Les canaux de signalement externe sont consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendants et autonomes s\u2019ils r\u00e9pondent \u00e0 tous les crit\u00e8res suivants: a) ils sont con\u00e7us, \u00e9tablis et g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 garantir l\u2019exhaustivit\u00e9, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et la confidentialit\u00e9 des informations et \u00e0 emp\u00eacher l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces informations aux membres du personnel de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente non autoris\u00e9s; b) ils permettent le stockage durable d\u2019informations conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 18 afin de permettre que des enqu\u00eates compl\u00e9mentaires soient men\u00e9es. 2. Les canaux de signalement externe permettent d\u2019effectuer des signalements par \u00e9crit et oralement. Il est possible d\u2019effectuer des signalements oralement par t\u00e9l\u00e9phone ou via d\u2019autres syst\u00e8mes de messagerie vocale et, sur demande de l\u2019auteur de signalement, par le biais d\u2019une rencontre en personne dans un d\u00e9lai raisonnable. 3. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes veillent \u00e0 ce que, lorsqu\u2019un signalement est re\u00e7u par des canaux autres que les canaux de signalement vis\u00e9s aux paragraphes 1 et 2 ou par des membres du personnel autres que ceux charg\u00e9s du traitement des signalements, les membres du personnel qui re\u00e7oivent le signalement s\u2019abstiennent de divulguer toute information qui permettrait d\u2019identifier l\u2019auteur de signalement ou la personne concern\u00e9e et \u00e0 ce qu\u2019ils transmettent rapidement le signalement sans modification aux membres du personnel charg\u00e9s du traitement des signalements. 4. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes d\u00e9signent les membres du personnel charg\u00e9s du traitement des signalements, et en particulier de ce qui suit: a) la mise \u00e0 la disposition de toute personne int\u00e9ress\u00e9e d\u2019informations au sujet des proc\u00e9dures de signalement; b) la r\u00e9ception et le suivi des signalements; c) le maintien du contact avec l\u2019auteur de signalement dans le but de lui fournir un retour d\u2019informations et de lui demander d\u2019autres informations si n\u00e9cessaire. 5. Les membres du personnel vis\u00e9s au paragraphe 4 re\u00e7oivent une formation sp\u00e9cifique aux fins du traitement des signalements.","title":"Article 12 - Conception des canaux de signalement externe"},{"location":"directive-2019/#article-13-informations-concernant-la-reception-des-signalements-et-leur-suivi","text":"Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes publient, dans une section distincte, ais\u00e9ment identifiable et accessible de leur site internet, au moins les informations suivantes: a) les conditions pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection au titre de la pr\u00e9sente directive; b) les coordonn\u00e9es n\u00e9cessaires des canaux de signalement externe pr\u00e9vus \u00e0 l\u2019article 12, en particulier les adresses \u00e9lectroniques et postales, et les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de ces canaux, en indiquant si les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques sont enregistr\u00e9es ou non; c) les proc\u00e9dures applicables au signalement de violations, y compris la mani\u00e8re dont l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente peut demander \u00e0 l\u2019auteur de signalement de clarifier les informations signal\u00e9es ou de fournir des informations suppl\u00e9mentaires, le d\u00e9lai pour fournir un retour d\u2019informations, ainsi que le type de retour d\u2019informations et son contenu; d) le r\u00e9gime de confidentialit\u00e9 applicable aux signalements, et en particulier les informations relatives au traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 17 de la pr\u00e9sente directive, aux articles 5 et 13 du r\u00e8glement (UE) 2016/679, \u00e0 l\u2019article 13 de la directive (UE) 2016/680 et \u00e0 l\u2019article 15 du r\u00e8glement (UE) 2018/1725, selon le cas; e) la nature du suivi \u00e0 assurer en ce qui concerne les signalements; f) les recours et les proc\u00e9dures relatives \u00e0 la protection contre les repr\u00e9sailles et la possibilit\u00e9 pour les personnes qui envisagent d\u2019effectuer un signalement de recevoir des conseils confidentiels; g) une notice expliquant clairement les conditions dans lesquelles la responsabilit\u00e9 des personnes qui effectuent un signalement aupr\u00e8s de l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente ne serait pas engag\u00e9e du fait d\u2019une violation de la confidentialit\u00e9 en vertu de l\u2019article 21, paragraphe 2; et h) les coordonn\u00e9es du centre d\u2019information ou de l\u2019autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante unique pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 20, paragraphe 3, le cas \u00e9ch\u00e9ant.","title":"Article 13 - Informations concernant la r\u00e9ception des signalements et leur suivi"},{"location":"directive-2019/#article-14-reexamen-des-procedures-par-les-autorites-competentes","text":"Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes r\u00e9examinent leurs proc\u00e9dures de r\u00e9ception des signalements et de suivi r\u00e9guli\u00e8rement, et au minimum une fois tous les trois ans. Lors du r\u00e9examen de ces proc\u00e9dures, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes tiennent compte de leur exp\u00e9rience ainsi que de celle des autres autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et adaptent leurs proc\u00e9dures en cons\u00e9quence.","title":"Article 14 - R\u00e9examen des proc\u00e9dures par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes"},{"location":"directive-2019/#chapitre-4-divulgations-publiques","text":"","title":"Chapitre 4 - Divulgations publiques"},{"location":"directive-2019/#article-15-divulgations-publiques","text":"1. Une personne qui fait une divulgation publique b\u00e9n\u00e9ficie de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive si l\u2019une ou l\u2019autre des conditions suivantes est remplie: a) la personne a d\u2019abord effectu\u00e9 un signalement interne et externe, ou a effectu\u00e9 directement un signalement externe conform\u00e9ment aux chapitres II et III, mais aucune mesure appropri\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise en r\u00e9ponse au signalement dans le d\u00e9lai vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 9, paragraphe 1, point f), ou \u00e0 l\u2019article 11, paragraphe 2, point d); ou b) la personne a des motifs raisonnables de croire que: i) la violation peut repr\u00e9senter un danger imminent ou manifeste pour l\u2019int\u00e9r\u00eat public, comme lorsqu\u2019il existe une situation d\u2019urgence ou un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9versible; ou ii) en cas de signalement externe, il existe un risque de repr\u00e9sailles ou il y a peu de chances qu\u2019il soit v\u00e9ritablement rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la violation, en raison des circonstances particuli\u00e8res de l\u2019affaire, comme lorsque des preuves peuvent \u00eatre dissimul\u00e9es ou d\u00e9truites ou lorsqu\u2019une autorit\u00e9 peut \u00eatre en collusion avec l\u2019auteur de la violation ou impliqu\u00e9e dans la violation. 2. Le pr\u00e9sent article ne s\u2019applique pas aux cas dans lesquels une personne r\u00e9v\u00e8le directement des informations \u00e0 la presse en vertu de dispositions nationales sp\u00e9cifiques \u00e9tablissant un syst\u00e8me de protection relatif \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019information.","title":"Article 15 - Divulgations publiques"},{"location":"directive-2019/#chapitre-5-dispositions-applicables-aux-signalements-internes-et-externes","text":"","title":"Chapitre 5 - Dispositions applicables aux signalements internes et externes"},{"location":"directive-2019/#article-16-devoir-de-confidentialite","text":"1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement ne soit pas divulgu\u00e9e sans le consentement expr\u00e8s de celui-ci \u00e0 toute personne autre que les membres du personnel autoris\u00e9s comp\u00e9tents pour recevoir des signalements ou pour en assurer le suivi. Cela s\u2019applique \u00e9galement pour toute autre information \u00e0 partir de laquelle l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement peut \u00eatre directement ou indirectement d\u00e9duite. 2. Par d\u00e9rogation au paragraphe 1, l\u2019identit\u00e9 de l\u2019auteur de signalement et toute autre information vis\u00e9e au paragraphe 1 peuvent \u00eatre divulgu\u00e9es uniquement lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une obligation n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9e impos\u00e9e par le droit de l\u2019Union ou le droit national dans le cadre d\u2019enqu\u00eates men\u00e9es par des autorit\u00e9s nationales ou dans le cadre de proc\u00e9dures judiciaires, notamment en vue de sauvegarder les droits de la d\u00e9fense de la personne concern\u00e9e. 3. Les divulgations effectu\u00e9es en vertu de la d\u00e9rogation pr\u00e9vue au paragraphe 2 font l\u2019objet de mesures de sauvegarde appropri\u00e9es en vertu des r\u00e8gles de l\u2019Union et des r\u00e8gles nationales applicables. En particulier, les auteurs de signalement sont inform\u00e9s avant que leur identit\u00e9 ne soit divulgu\u00e9e, \u00e0 moins qu\u2019une telle information ne risque de compromettre les enqu\u00eates ou les proc\u00e9dures judiciaires concern\u00e9es. Lorsqu\u2019elle informe les auteurs de signalement, l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente leur adresse une explication \u00e9crite des motifs de la divulgation des donn\u00e9es confidentielles concern\u00e9es. 4. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes qui re\u00e7oivent des informations sur des violations qui comportent des secrets d\u2019affaires n\u2019utilisent pas ou ne divulguent pas ces secrets d\u2019affaires \u00e0 des fins allant au-del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour assurer un suivi appropri\u00e9.","title":"Article 16 - Devoir de confidentialit\u00e9"},{"location":"directive-2019/#article-17-traitement-des-donnees-a-caractere-personnel","text":"Tout traitement de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel effectu\u00e9 en vertu de la pr\u00e9sente directive, y compris l\u2019\u00e9change ou la transmission de donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, est effectu\u00e9 conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2016/679 et \u00e0 la directive (UE) 2016/680. Tout \u00e9change ou toute transmission d\u2019informations par les institutions, organes ou organismes de l\u2019Union s\u2019effectue conform\u00e9ment au r\u00e8glement (UE) 2018/1725. Les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel qui ne sont manifestement pas pertinentes pour le traitement d\u2019un signalement sp\u00e9cifique ne sont pas collect\u00e9es ou, si elles le sont accidentellement, sont effac\u00e9es sans retard injustifi\u00e9.","title":"Article 17 - Traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel"},{"location":"directive-2019/#article-18-archivage-des-signalements","text":"1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes archivent tous les signalements re\u00e7us, dans le respect des exigences de confidentialit\u00e9 pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article 16. Les signalements ne sont pas conserv\u00e9s plus longtemps qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9 de le faire pour respecter les exigences impos\u00e9es par la pr\u00e9sente directive ou d\u2019autres exigences impos\u00e9es par le droit de l\u2019Union ou le droit national. 2. Lorsqu\u2019une ligne t\u00e9l\u00e9phonique enregistr\u00e9e ou un autre syst\u00e8me de messagerie vocale enregistr\u00e9 est utilis\u00e9 pour le signalement, avec le consentement de l\u2019auteur de signalement, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont le droit de consigner le signalement oral sous l\u2019une des formes suivantes: a) en effectuant un enregistrement de la conversation sous une forme durable et r\u00e9cup\u00e9rable; ou b) par une transcription compl\u00e8te et pr\u00e9cise de la conversation, \u00e9tablie par le membre du personnel charg\u00e9 de traiter le signalement. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes donnent \u00e0 l\u2019auteur de signalement la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier, de rectifier et d\u2019approuver la transcription de l\u2019appel par l\u2019apposition de sa signature. 3. Lorsqu\u2019une ligne t\u00e9l\u00e9phonique non enregistr\u00e9e ou un autre syst\u00e8me de messagerie vocale non enregistr\u00e9 est utilis\u00e9 pour le signalement, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont le droit de consigner le signalement oral sous la forme d\u2019un proc\u00e8s-verbal pr\u00e9cis de la conversation \u00e9tabli par le membre du personnel charg\u00e9 de traiter le signalement. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes donnent \u00e0 l\u2019auteur de signalement la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier, de rectifier et d\u2019approuver le proc\u00e8s-verbal de la conversation par l\u2019apposition de sa signature. 4. Lorsqu\u2019une personne demande \u00e0 rencontrer les membres du personnel des entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public ou des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes aux fins d\u2019un signalement en vertu de l\u2019article 9, paragraphe 2, et de l\u2019article 12, paragraphe 2, les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes veillent, avec le consentement de l\u2019auteur de signalement, \u00e0 ce que des comptes rendus complets et pr\u00e9cis de la rencontre soient conserv\u00e9s sous une forme durable et r\u00e9cup\u00e9rable. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont le droit de consigner la rencontre sous l\u2019une des formes suivantes: a) en effectuant un enregistrement de la conversation sous une forme durable et r\u00e9cup\u00e9rable; ou b) par un proc\u00e8s-verbal pr\u00e9cis de la rencontre \u00e9tabli par les membres du personnel charg\u00e9s du traitement du signalement. Les entit\u00e9s juridiques des secteurs priv\u00e9 et public et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes donnent \u00e0 l\u2019auteur de signalement la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier, de rectifier et d\u2019approuver le proc\u00e8s-verbal de la rencontre par l\u2019apposition de sa signature.","title":"Article 18 - Archivage des signalements"},{"location":"directive-2019/#chapitre-6-mesures-de-protection","text":"","title":"Chapitre 6 - Mesures de protection"},{"location":"directive-2019/#article-19-interdiction-de-represailles","text":"Les \u00c9tats membres prennent les mesures n\u00e9cessaires pour interdire toute forme de repr\u00e9sailles contre les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4, y compris les menaces de repr\u00e9sailles et tentatives de repr\u00e9sailles, notamment sous les formes suivantes: a) suspension, mise \u00e0 pied, licenciement ou mesures \u00e9quivalentes; b) r\u00e9trogradation ou refus de promotion; c) transfert de fonctions, changement de lieu de travail, r\u00e9duction de salaire, modification des horaires de travail; d) suspension de la formation; e) \u00e9valuation de performance ou attestation de travail n\u00e9gative; f) mesures disciplinaires impos\u00e9es ou administr\u00e9es, r\u00e9primande ou autre sanction, y compris une sanction financi\u00e8re; g) coercition, intimidation, harc\u00e8lement ou ostracisme; h) discrimination, traitement d\u00e9savantageux ou injuste; i) non-conversion d\u2019un contrat de travail temporaire en un contrat permanent, lorsque le travailleur pouvait l\u00e9gitimement esp\u00e9rer se voir offrir un emploi permanent; j) non-renouvellement ou r\u00e9siliation anticip\u00e9e d\u2019un contrat de travail temporaire; k) pr\u00e9judice, y compris les atteintes \u00e0 la r\u00e9putation de la personne, en particulier sur les r\u00e9seaux sociaux, ou pertes financi\u00e8res, y compris la perte d\u2019activit\u00e9 et la perte de revenu; l) mise sur liste noire sur la base d\u2019un accord formel ou informel \u00e0 l\u2019\u00e9chelle sectorielle ou de la branche d\u2019activit\u00e9, pouvant impliquer que la personne ne trouvera pas d\u2019emploi \u00e0 l\u2019avenir au niveau du secteur ou de la branche d\u2019activit\u00e9; m) r\u00e9siliation anticip\u00e9e ou annulation d\u2019un contrat pour des biens ou des services; n) annulation d\u2019une licence ou d\u2019un permis; o) orientation vers un traitement psychiatrique ou m\u00e9dical.","title":"Article 19 - Interdiction de repr\u00e9sailles"},{"location":"directive-2019/#article-20-mesures-de-soutien","text":"1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 b\u00e9n\u00e9ficient, s\u2019il y a lieu, de mesures de soutien et notamment des mesures suivantes: a) des informations et des conseils complets et ind\u00e9pendants, qui sont facilement accessibles au public et gratuits, sur les proc\u00e9dures et les recours disponibles, sur la protection contre les repr\u00e9sailles, ainsi que sur les droits de la personne concern\u00e9e; b) une assistance effective de la part des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes devant toute autorit\u00e9 pertinente associ\u00e9e \u00e0 leur protection contre les repr\u00e9sailles, y compris, lorsque le droit national le pr\u00e9voit, la certification du fait qu\u2019elles b\u00e9n\u00e9ficient de la protection pr\u00e9vue par la pr\u00e9sente directive; et c) une assistance juridique dans le cadre des proc\u00e9dures p\u00e9nales et civiles transfronti\u00e8res conform\u00e9ment \u00e0 la directive (UE) 2016/1919 et \u00e0 la directive 2008/52/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (48) et, conform\u00e9ment au droit national, une assistance juridique dans le cadre d\u2019autres proc\u00e9dures ainsi que des conseils juridiques ou toute autre assistance juridique. 2. Les \u00c9tats membres peuvent pr\u00e9voir une assistance financi\u00e8re et des mesures de soutien, notamment psychologique, pour les auteurs de signalement dans le cadre des proc\u00e9dures judiciaires. 3. Les mesures de soutien vis\u00e9es dans le pr\u00e9sent article peuvent, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00eatre apport\u00e9es par un centre d\u2019information ou une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante unique et clairement identifi\u00e9e.","title":"Article 20 - Mesures de soutien"},{"location":"directive-2019/#article-21-mesures-de-protection-contre-les-represailles","text":"1. Les \u00c9tats membres prennent les mesures n\u00e9cessaires pour garantir que les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 soient prot\u00e9g\u00e9s contre les repr\u00e9sailles. Ces mesures comprennent notamment celles vis\u00e9es aux paragraphes 2 \u00e0 8 du pr\u00e9sent article. 2. Sans pr\u00e9judice de l\u2019article 3, paragraphes 2 et 3, lorsque des personnes signalent des informations sur des violations ou font une divulgation publique conform\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sente directive, elles ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme ayant enfreint une restriction \u00e0 la divulgation d\u2019informations et n\u2019encourent aucune responsabilit\u00e9 d\u2019aucune sorte concernant ce signalement ou cette divulgation publique pour autant qu\u2019elles aient eu des motifs raisonnables de croire que le signalement ou la divulgation publique de telles informations \u00e9tait n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive. 3. Les auteurs de signalement n\u2019encourent aucune responsabilit\u00e9 en ce qui concerne l\u2019obtention des informations qui sont signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es publiquement, ou l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces informations, \u00e0 condition que cette obtention ou cet acc\u00e8s ne constitue pas une infraction p\u00e9nale autonome. Au cas o\u00f9 cette obtention ou cet acc\u00e8s constitue une infraction p\u00e9nale autonome, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale continue d\u2019\u00eatre r\u00e9gie par le droit national applicable. 4. Toute autre responsabilit\u00e9 \u00e9ventuelle des auteurs de signalement d\u00e9coulant d\u2019actes ou d\u2019omissions qui ne sont pas li\u00e9s au signalement ou \u00e0 la divulgation publique ou qui ne sont pas n\u00e9cessaires pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive continue d\u2019\u00eatre r\u00e9gie par le droit de l\u2019Union ou le droit national applicable. 5. Dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure engag\u00e9e devant une juridiction ou aupr\u00e8s d\u2019une autre autorit\u00e9 concernant un pr\u00e9judice subi par l\u2019auteur de signalement, et sous r\u00e9serve que celui-ci \u00e9tablisse qu\u2019il a effectu\u00e9 un signalement ou fait une divulgation publique et qu\u2019il a subi un pr\u00e9judice, il est pr\u00e9sum\u00e9 que le pr\u00e9judice a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 en repr\u00e9sailles au signalement ou \u00e0 la divulgation publique. En pareil cas, il incombe \u00e0 la personne qui a pris la mesure pr\u00e9judiciable d\u2019\u00e9tablir que cette mesure \u00e9tait fond\u00e9e sur des motifs d\u00fbment justifi\u00e9s. 6. Les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 ont acc\u00e8s, lorsque cela est appropri\u00e9, \u00e0 des mesures correctives contre les repr\u00e9sailles, y compris des mesures provisoires dans l\u2019attente du r\u00e8glement des proc\u00e9dures judiciaires, conform\u00e9ment au droit national. 7. Dans les proc\u00e9dures judiciaires, y compris pour diffamation, violation du droit d\u2019auteur, violation du secret, violation des r\u00e8gles en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es ou divulgation de secrets d\u2019affaires, ou pour des demandes d\u2019indemnisation fond\u00e9es sur le droit priv\u00e9, le droit public ou le droit collectif du travail, les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 n\u2019encourent aucune responsabilit\u00e9 du fait des signalements ou des divulgations publiques effectu\u00e9s au titre de la pr\u00e9sente directive. Ces personnes ont le droit d\u2019invoquer ce signalement ou cette divulgation publique pour demander l\u2019abandon de la proc\u00e9dure, \u00e0 condition qu\u2019elles aient eu des motifs raisonnables de croire que le signalement ou la divulgation publique \u00e9tait n\u00e9cessaire pour r\u00e9v\u00e9ler une violation en vertu de la pr\u00e9sente directive. Lorsqu\u2019une personne signale ou divulgue publiquement des informations sur des violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive, et que ces informations comportent des secrets d\u2019affaires, et lorsque cette personne remplit les conditions de la pr\u00e9sente directive, ce signalement ou cette divulgation publique est consid\u00e9r\u00e9 comme licite dans les conditions \u00e9nonc\u00e9es \u00e0 l\u2019article 3, paragraphe 2, de la directive (UE) 2016/943. 8. Les \u00c9tats membres prennent les mesures n\u00e9cessaires pour que des recours et une r\u00e9paration int\u00e9grale soient accord\u00e9s pour les dommages subis par les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4 conform\u00e9ment au droit national.","title":"Article 21 - Mesures de protection contre les repr\u00e9sailles"},{"location":"directive-2019/#article-22-mesures-de-protection-des-personnes-concernees","text":"1. Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que, conform\u00e9ment \u00e0 la Charte, les personnes concern\u00e9es jouissent pleinement du droit \u00e0 un recours effectif et \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, ainsi que de la pr\u00e9somption d\u2019innocence et des droits de la d\u00e9fense, y compris le droit d\u2019\u00eatre entendues et le droit d\u2019acc\u00e9der \u00e0 leur dossier. 2. Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes veillent, conform\u00e9ment au droit national, \u00e0 ce que l\u2019identit\u00e9 des personnes concern\u00e9es soit prot\u00e9g\u00e9e aussi longtemps que les enqu\u00eates d\u00e9clench\u00e9es par le signalement ou la divulgation publique sont en cours. 3. Les r\u00e8gles pr\u00e9vues aux articles 12, 17 et 18 concernant la protection de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement s\u2019appliquent \u00e9galement \u00e0 la protection de l\u2019identit\u00e9 des personnes concern\u00e9es.","title":"Article 22 - Mesures de protection des personnes concern\u00e9es"},{"location":"directive-2019/#article-23-sanctions","text":"1. Les \u00c9tats membres pr\u00e9voient des sanctions effectives, proportionn\u00e9es et dissuasives applicables aux personnes physiques ou morales qui: a) entravent ou tentent d\u2019entraver le signalement; b) exercent des repr\u00e9sailles contre les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4; c) intentent des proc\u00e9dures abusives contre les personnes vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article 4; d) manquent \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9server la confidentialit\u00e9 de l\u2019identit\u00e9 des auteurs de signalement, telle qu\u2019elle est vis\u00e9e \u00e0 l\u2019article 16. 2. Les \u00c9tats membres pr\u00e9voient des sanctions effectives, proportionn\u00e9es et dissuasives applicables aux auteurs de signalement lorsqu\u2019il est \u00e9tabli qu\u2019ils ont sciemment signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement de fausses informations. Les \u00c9tats membres pr\u00e9voient \u00e9galement des mesures d\u2019indemnisation pour les dommages r\u00e9sultant de ces signalements ou divulgations publiques conform\u00e9ment au droit national.","title":"Article 23 - Sanctions"},{"location":"directive-2019/#article-24-absence-de-renonciation-aux-droits-et-recours","text":"Les \u00c9tats membres veillent \u00e0 ce que les droits et recours pr\u00e9vus par la pr\u00e9sente directive ne puissent faire l\u2019objet d\u2019une renonciation ni \u00eatre limit\u00e9s par un quelconque accord ou une quelconque politique, forme d\u2019emploi ou condition de travail, y compris une convention d\u2019arbitrage.","title":"Article 24 - Absence de renonciation aux droits et recours"},{"location":"directive-2019/#chapitre-7-dispositions-finales","text":"","title":"Chapitre 7 - Dispositions finales"},{"location":"directive-2019/#article-25-traitement-plus-favorable-et-clause-de-non-regression","text":"1. Les \u00c9tats membres peuvent adopter ou maintenir des dispositions plus favorables aux droits des auteurs de signalement que celles pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente directive, sans pr\u00e9judice de l\u2019article 22 et de l\u2019article 23, paragraphe 2. 2. La mise en \u0153uvre de la pr\u00e9sente directive ne peut, en aucun cas, constituer un motif pour r\u00e9duire le niveau de protection d\u00e9j\u00e0 offert par les \u00c9tats membres dans les domaines r\u00e9gis par la pr\u00e9sente directive.","title":"Article 25 - Traitement plus favorable et clause de non-r\u00e9gression"},{"location":"directive-2019/#article-26-transposition-et-periode-transitoire","text":"1. Les \u00c9tats membres mettent en vigueur les dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives n\u00e9cessaires pour se conformer \u00e0 la pr\u00e9sente directive au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2021. 2. Par d\u00e9rogation au paragraphe 1, en ce qui concerne les entit\u00e9s juridiques du secteur priv\u00e9 comptant 50 \u00e0 249 travailleurs, les \u00c9tats membres mettent en vigueur les dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives n\u00e9cessaires pour se conformer \u00e0 l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir des canaux de signalement interne en vertu de l\u2019article 8, paragraphe 3, au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2023. 3. Lorsque les \u00c9tats membres adoptent les dispositions vis\u00e9es aux paragraphes 1 et 2, celles-ci contiennent une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sente directive ou sont accompagn\u00e9es d\u2019une telle r\u00e9f\u00e9rence lors de leur publication officielle. Les modalit\u00e9s de cette r\u00e9f\u00e9rence sont arr\u00eat\u00e9es par les \u00c9tats membres. Les \u00c9tats membres communiquent imm\u00e9diatement \u00e0 la Commission le texte de ces dispositions.","title":"Article 26 - Transposition et p\u00e9riode transitoire"},{"location":"directive-2019/#article-27-rapports-evaluation-et-reexamen","text":"1. Les \u00c9tats membres communiquent \u00e0 la Commission toutes les informations utiles concernant la mise en \u0153uvre et l\u2019application de la pr\u00e9sente directive. Sur la base des informations communiqu\u00e9es, la Commission pr\u00e9sente, au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2023, un rapport au Parlement europ\u00e9en et au Conseil concernant la mise en \u0153uvre et l\u2019application de la pr\u00e9sente directive. 2. Sans pr\u00e9judice des obligations en mati\u00e8re d\u2019\u00e9tablissement de rapports pr\u00e9vues par d\u2019autres actes juridiques de l\u2019Union, les \u00c9tats membres transmettent chaque ann\u00e9e \u00e0 la Commission les statistiques suivantes sur les signalements vis\u00e9s au chapitre III, de pr\u00e9f\u00e9rence sous une forme agr\u00e9g\u00e9e, si elles sont disponibles au niveau central dans l\u2019\u00c9tat membre concern\u00e9: a) le nombre de signalements re\u00e7us par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes; b) le nombre d\u2019enqu\u00eates et de proc\u00e9dures engag\u00e9es \u00e0 la suite de ces signalements et leur r\u00e9sultat; et c) s\u2019il est constat\u00e9, le pr\u00e9judice financier estim\u00e9 et les montants recouvr\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019enqu\u00eates et de proc\u00e9dures li\u00e9s aux violations signal\u00e9es. 3. La Commission pr\u00e9sente au Parlement europ\u00e9en et au Conseil, au plus tard le 17 d\u00e9cembre 2025, compte tenu de son rapport pr\u00e9sent\u00e9 en application du paragraphe 1 et des statistiques transmises par les \u00c9tats membres en application du paragraphe 2, un rapport \u00e9valuant l\u2019impact de la l\u00e9gislation nationale transposant la pr\u00e9sente directive. Ce rapport \u00e9value le fonctionnement de la pr\u00e9sente directive et examine la n\u00e9cessit\u00e9 de mesures suppl\u00e9mentaires, y compris, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de modifications en vue d\u2019\u00e9tendre le champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive \u00e0 d\u2019autres actes ou domaines de l\u2019Union, en particulier l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement de travail pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs ainsi que leurs conditions de travail. Outre l\u2019\u00e9valuation vis\u00e9e au premier alin\u00e9a, le rapport \u00e9value la mani\u00e8re dont les \u00c9tats membres ont utilis\u00e9 les m\u00e9canismes de coop\u00e9ration existants dans le cadre des obligations qui leur incombent d\u2019assurer le suivi des signalements de violations relevant du champ d\u2019application de la pr\u00e9sente directive et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la mani\u00e8re dont ils coop\u00e8rent dans les cas de violations rev\u00eatant une dimension transfronti\u00e8re. 4. La Commission rend publics et facilement accessibles les rapports vis\u00e9s aux paragraphes 1 et 3.","title":"Article 27 - Rapports, \u00e9valuation et r\u00e9examen"},{"location":"directive-2019/#article-28-entree-en-vigueur","text":"La pr\u00e9sente directive entre en vigueur le vingti\u00e8me jour suivant celui de sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne.","title":"Article 28 - Entr\u00e9e en vigueur"},{"location":"directive-2019/#article-29-destinataires","text":"Les \u00c9tats membres sont destinataires de la pr\u00e9sente directive. Fait \u00e0 Strasbourg, le 23 octobre 2019.","title":"Article 29 - Destinataires"},{"location":"directive-2019/#annexe","text":"","title":"ANNEXE"},{"location":"directive-2019/#partie-i","text":"A. Article 2, paragraphe 1, point a) i) \u2014 march\u00e9s publics: 1. R\u00e8gles de proc\u00e9dure applicables \u00e0 la passation de march\u00e9s publics et \u00e0 l\u2019attribution de concessions, \u00e0 la passation de march\u00e9s dans les domaines de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9, et \u00e0 la passation de march\u00e9s par des entit\u00e9s op\u00e9rant dans les secteurs de l\u2019eau, de l\u2019\u00e9nergie, des transports et des services postaux ainsi qu\u2019\u00e0 tout autre contrat, figurant dans: i) la directive 2014/23/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 f\u00e9vrier 2014 sur l\u2019attribution de contrats de concession (JO L 94 du 28.3.2014, p. 1); ii) la directive 2014/24/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 f\u00e9vrier 2014 sur la passation des march\u00e9s publics et abrogeant la directive 2004/18/CE (JO L 94 du 28.3.2014, p. 65); iii) la directive 2014/25/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 f\u00e9vrier 2014 relative \u00e0 la passation de march\u00e9s par des entit\u00e9s op\u00e9rant dans les secteurs de l\u2019eau, de l\u2019\u00e9nergie, des transports et des services postaux et abrogeant la directive 2004/17/CE (JO L 94 du 28.3.2014, p. 243); iv) la directive 2009/81/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 juillet 2009 relative \u00e0 la coordination des proc\u00e9dures de passation de certains march\u00e9s de travaux, de fournitures et de services par des pouvoirs adjudicateurs ou entit\u00e9s adjudicatrices dans les domaines de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9, et modifiant les directives 2004/17/CE et 2004/18/CE (JO L 216 du 20.8.2009, p. 76). 2. Proc\u00e9dures d\u2019examen r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 92/13/CEE du Conseil du 25 f\u00e9vrier 1992 portant coordination des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives relatives \u00e0 l\u2019application des r\u00e8gles communautaires sur les proc\u00e9dures de passation des march\u00e9s des entit\u00e9s op\u00e9rant dans les secteurs de l\u2019eau, de l\u2019\u00e9nergie, des transports et des t\u00e9l\u00e9communications (JO L 76 du 23.3.1992, p. 14); ii) la directive 89/665/CEE du Conseil du 21 d\u00e9cembre 1989 portant coordination des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives relatives \u00e0 l\u2019application des proc\u00e9dures de recours en mati\u00e8re de passation des march\u00e9s publics de fournitures et de travaux (JO L 395 du 30.12.1989, p. 33). B. Article 2, paragraphe 1, point a) ii) \u2014 services, produits et march\u00e9s financiers, et pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme: R\u00e8gles \u00e9tablissant un cadre r\u00e9glementaire de surveillance et de protection des consommateurs et des investisseurs dans les services financiers et les march\u00e9s de capitaux, les banques, les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, les investissements, l\u2019assurance et la r\u00e9assurance, les produits d\u2019\u00e9pargne-retraite professionnelle ou individuelle, les titres, les fonds d\u2019investissement, les services de paiement et les activit\u00e9s de l\u2019Union \u00e9num\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019annexe I de la directive 2013/36/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 concernant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et la surveillance prudentielle des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des entreprises d\u2019investissement, modifiant la directive 2002/87/CE et abrogeant les directives 2006/48/CE et 2006/49/CE (JO L 176 du 27.6.2013, p. 338), figurant dans: i) la directive 2009/110/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 septembre 2009 concernant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des \u00e9tablissements de monnaie \u00e9lectronique et son exercice ainsi que la surveillance prudentielle de ces \u00e9tablissements, modifiant les directives 2005/60/CE et 2006/48/CE et abrogeant la directive 2000/46/CE (JO L 267 du 10.10.2009, p. 7); ii) la directive 2011/61/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 8 juin 2011 sur les gestionnaires de fonds d\u2019investissement alternatifs et modifiant les directives 2003/41/CE et 2009/65/CE ainsi que les r\u00e8glements (CE) no 1060/2009 et (UE) no 1095/2010 (JO L 174 du 1.7.2011, p. 1); iii) le r\u00e8glement (UE) no 236/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 mars 2012 sur la vente \u00e0 d\u00e9couvert et certains aspects des contrats d\u2019\u00e9change sur risque de cr\u00e9dit (JO L 86 du 24.3.2012, p. 1); iv) le r\u00e8glement (UE) no 345/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 17 avril 2013 relatif aux fonds de capital-risque europ\u00e9ens (JO L 115 du 25.4.2013, p. 1); v) le r\u00e8glement (UE) no 346/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 17 avril 2013 relatif aux fonds d\u2019entrepreneuriat social europ\u00e9ens (JO L 115 du 25.4.2013, p. 18); vi) la directive 2014/17/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 f\u00e9vrier 2014 sur les contrats de cr\u00e9dit aux consommateurs relatifs aux biens immobiliers \u00e0 usage r\u00e9sidentiel et modifiant les directives 2008/48/CE et 2013/36/UE et le r\u00e8glement (UE) no 1093/2010 (JO L 60 du 28.2.2014, p. 34); vii) le r\u00e8glement (UE) no 537/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 concernant les exigences sp\u00e9cifiques concernant le contr\u00f4le l\u00e9gal des comptes des entit\u00e9s d\u2019int\u00e9r\u00eat public et abrogeant la d\u00e9cision 2005/909/CE de la Commission (JO L 158 du 27.5.2014, p. 77); viii) le r\u00e8glement (UE) no 600/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mai 2014 concernant les march\u00e9s d\u2019instruments financiers et modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 (JO L 173 du 12.6.2014, p. 84); ix) la directive (UE) 2015/2366 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2015 concernant les services de paiement dans le march\u00e9 int\u00e9rieur, modifiant les directives 2002/65/CE, 2009/110/CE et 2013/36/UE et le r\u00e8glement (UE) no 1093/2010, et abrogeant la directive 2007/64/CE (JO L 337 du 23.12.2015, p. 35); x) la directive 2004/25/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 avril 2004 concernant les offres publiques d\u2019acquisition (JO L 142 du 30.4.2004, p. 12); xi) la directive 2007/36/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 juillet 2007 concernant l\u2019exercice de certains droits des actionnaires de soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es (JO L 184 du 14.7.2007, p. 17); xii) la directive 2004/109/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 d\u00e9cembre 2004 sur l\u2019harmonisation des obligations de transparence concernant l\u2019information sur les \u00e9metteurs dont les valeurs mobili\u00e8res sont admises \u00e0 la n\u00e9gociation sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 et modifiant la directive 2001/34/CE (JO L 390 du 31.12.2004, p. 38)\u00bb; xiii) le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 juillet 2012 sur les produits d\u00e9riv\u00e9s de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, les contreparties centrales et les r\u00e9f\u00e9rentiels centraux (JO L 201 du 27.7.2012, p. 1); xiv) le r\u00e8glement (UE) 2016/1011 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 8 juin 2016 concernant les indices utilis\u00e9s comme indices de r\u00e9f\u00e9rence dans le cadre d\u2019instruments et de contrats financiers ou pour mesurer la performance de fonds d\u2019investissement et modifiant les directives 2008/48/CE et 2014/17/UE et le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 (JO L 171 du 29.6.2016, p. 1); xv) la directive 2009/138/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2009 sur l\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s de l\u2019assurance et de la r\u00e9assurance et leur exercice (solvabilit\u00e9 II) (JO L 335 du 17.12.2009, p. 1); xvi) la directive 2014/59/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mai 2014 \u00e9tablissant un cadre pour le redressement et la r\u00e9solution des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des entreprises d\u2019investissement et modifiant la directive 82/891/CEE du Conseil ainsi que les directives du Parlement europ\u00e9en et du Conseil 2001/24/CE, 2002/47/CE, 2004/25/CE, 2005/56/CE, 2007/36/CE, 2011/35/UE, 2012/30/UE et 2013/36/UE et les r\u00e8glements du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (UE) no 1093/2010 et (UE) no 648/2012 (JO L 173 du 12.6.2014, p. 190); xvii) la directive 2002/87/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2002 relative \u00e0 la surveillance compl\u00e9mentaire des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, des entreprises d\u2019assurance et des entreprises d\u2019investissement appartenant \u00e0 un conglom\u00e9rat financier, et modifiant les directives 73/239/CEE, 79/267/CEE, 92/49/CEE, 92/96/CEE, 93/6/CEE et 93/22/CEE du Conseil et les directives 98/78/CE et 2000/12/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (JO L 35 du 11.2.2003, p. 1); xviii) la directive 2014/49/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 relative aux syst\u00e8mes de garantie des d\u00e9p\u00f4ts (JO L 173 du 12.6.2014, p. 149); xix) la directive 97/9/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 mars 1997 relative aux syst\u00e8mes d\u2019indemnisation des investisseurs (JO L 84 du 26.3.1997, p. 22); xx) le r\u00e8glement (UE) no 575/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 concernant les exigences prudentielles applicables aux \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et aux entreprises d\u2019investissement et modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 (JO L 176 du 27.6.2013, p. 1). xxi) le r\u00e8glement (UE) 2020/1503 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 7 octobre 2020 relatif aux prestataires europ\u00e9ens de services de financement participatif pour les entrepreneurs, et modifiant le r\u00e8glement (UE) 2017/1129 et la directive (UE) 2019/1937 (JO L 347 du 20.10.2020, p. 1). C. Article 2, paragraphe 1, point a) iii) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 et conformit\u00e9 des produits: 1. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 et de conformit\u00e9 des produits mis sur le march\u00e9 de l\u2019Union telles que d\u00e9finies et r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 2001/95/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 d\u00e9cembre 2001 relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des produits (JO L 11 du 15.1.2002, p. 4); ii) la l\u00e9gislation d\u2019harmonisation de l\u2019Union concernant les produits manufactur\u00e9s, y compris les exigences d\u2019\u00e9tiquetage, autres que les denr\u00e9es alimentaires, les aliments pour animaux, les m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain et v\u00e9t\u00e9rinaire, les v\u00e9g\u00e9taux et animaux vivants, les produits d\u2019origine humaine et les v\u00e9g\u00e9taux et animaux directement li\u00e9s \u00e0 leur reproduction future tels qu\u2019\u00e9num\u00e9r\u00e9s dans les annexes I et II du r\u00e8glement (UE) 2019/1020 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 juin 2019 sur la surveillance du march\u00e9 et la conformit\u00e9 des produits et modifiant la directive 2004/42/CE et les r\u00e8glements (CE) no 765/2008 et (UE) no 305/2011 (JO L 169 du 25.6.2019, p. 1); iii) la directive 2007/46/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 5 septembre 2007 \u00e9tablissant un cadre pour la r\u00e9ception des v\u00e9hicules \u00e0 moteur, de leurs remorques et des syst\u00e8mes, des composants et des entit\u00e9s techniques destin\u00e9s \u00e0 ces v\u00e9hicules (directive-cadre) (JO L 263 du 9.10.2007, p. 1). 2. R\u00e8gles relatives \u00e0 la commercialisation et \u00e0 l\u2019utilisation de produits sensibles et dangereux figurant dans: i) la directive 2009/43/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 6 mai 2009 simplifiant les conditions des transferts de produits li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense dans la Communaut\u00e9 (JO L 146 du 10.6.2009, p. 1); ii) la directive 91/477/CEE du Conseil du 18 juin 1991 relative au contr\u00f4le de l\u2019acquisition et de la d\u00e9tention d\u2019armes (JO L 256 du 13.9.1991, p. 51); iii) le r\u00e8glement (UE) no 98/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 janvier 2013 sur la commercialisation et l\u2019utilisation de pr\u00e9curseurs d\u2019explosifs (JO L 39 du 9.2.2013, p. 1). D. Article 2, paragraphe 1, point a) iv) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 des transports: 1. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur ferroviaire r\u00e9glement\u00e9es par la directive (UE) 2016/798 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 mai 2016 relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire (JO L 138 du 26.5.2016, p. 102). 2. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur de l\u2019aviation civile r\u00e9glement\u00e9es par le r\u00e8glement (UE) no 996/2010 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 octobre 2010 sur les enqu\u00eates et la pr\u00e9vention des accidents et des incidents dans l\u2019aviation civile et abrogeant la directive 94/56/CE (JO L 295 du 12.11.2010, p. 35). 3. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur routier r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 2008/96/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 concernant la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures routi\u00e8res (JO L 319 du 29.11.2008, p. 59); ii) la directive 2004/54/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 29 avril 2004 concernant les exigences de s\u00e9curit\u00e9 minimales applicables aux tunnels du r\u00e9seau routier transeurop\u00e9en (JO L 167 du 30.4.2004, p. 39); iii) le r\u00e8glement (CE) no 1071/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 octobre 2009 \u00e9tablissant des r\u00e8gles communes sur les conditions \u00e0 respecter pour exercer la profession de transporteur par route, et abrogeant la directive 96/26/CE du Conseil (JO L 300 du 14.11.2009, p. 51.). 4. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 dans le secteur maritime r\u00e9glement\u00e9es par: i) le r\u00e8glement (CE) no 391/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 \u00e9tablissant des r\u00e8gles et normes communes concernant les organismes habilit\u00e9s \u00e0 effectuer l\u2019inspection et la visite des navires (JO L 131 du 28.5.2009, p. 11); ii) le r\u00e8glement (CE) no 392/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relatif \u00e0 la responsabilit\u00e9 des transporteurs de passagers par mer en cas d\u2019accident (JO L 131 du 28.5.2009, p. 24); iii) la directive 2014/90/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 juillet 2014 relative aux \u00e9quipements marins et abrogeant la directive 96/98/CE du Conseil (JO L 257 du 28.8.2014, p. 146); iv) la directive 2009/18/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 \u00e9tablissant les principes fondamentaux r\u00e9gissant les enqu\u00eates sur les accidents dans le secteur des transports maritimes et modifiant la directive 1999/35/CE du Conseil et la directive 2002/59/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (JO L 131 du 28.5.2009, p. 114); v) la directive 2008/106/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 concernant le niveau minimal de formation des gens de mer (JO L 323 du 3.12.2008, p. 33); vi) la directive 98/41/CE du Conseil du 18 juin 1998 relative \u00e0 l\u2019enregistrement des personnes voyageant \u00e0 bord de navires \u00e0 passagers op\u00e9rant \u00e0 destination ou au d\u00e9part des ports d\u2019\u00c9tats membres de la Communaut\u00e9 (JO L 188 du 2.7.1998, p. 35); vii) la directive 2001/96/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 d\u00e9cembre 2001 \u00e9tablissant des exigences et des proc\u00e9dures harmonis\u00e9es pour le chargement et le d\u00e9chargement en toute s\u00e9curit\u00e9 des vraquiers (JO L 13 du 16.1.2002, p. 9). 5. Exigences de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9glement\u00e9es par la directive 2008/68/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 24 septembre 2008 relative au transport int\u00e9rieur des marchandises dangereuses (JO L 260 du 30.9.2008, p. 13). E. Article 2, paragraphe 1, point a) v) \u2014 protection de l\u2019environnement: 1. Toute infraction p\u00e9nale relevant de la protection de l\u2019environnement r\u00e9glement\u00e9e par la directive 2008/99/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 relative \u00e0 la protection de l\u2019environnement par le droit p\u00e9nal (JO L 328 du 6.12.2008, p. 28) ou tout comportement illicite enfreignant la l\u00e9gislation figurant dans les annexes de la directive 2008/99/CE; 2. R\u00e8gles relatives \u00e0 l\u2019environnement et au climat figurant dans: i) la directive 2003/87/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 octobre 2003 \u00e9tablissant un syst\u00e8me d\u2019\u00e9change de quotas d\u2019\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre dans la Communaut\u00e9 et modifiant la directive 96/61/CE du Conseil (JO L 275 du 25.10.2003, p. 32); ii) la directive 2009/28/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relative \u00e0 la promotion de l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie produite \u00e0 partir de sources renouvelables et modifiant puis abrogeant les directives 2001/77/CE et 2003/30/CE (JO L 140 du 5.6.2009, p. 16.); iii) la directive 2012/27/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 octobre 2012 relative \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, modifiant les directives 2009/125/CE et 2010/30/UE et abrogeant les directives 2004/8/CE et 2006/32/CE (JO L 315 du 14.11.2012, p. 1.); iv) le r\u00e8glement (UE) no 525/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 mai 2013 relatif \u00e0 un m\u00e9canisme pour la surveillance et la d\u00e9claration des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et pour la d\u00e9claration, au niveau national et au niveau de l\u2019Union, d\u2019autres informations ayant trait au changement climatique et abrogeant la d\u00e9cision no 280/2004/CE (JO L 165 du 18.6.2013, p. 13.); v) la directive (UE) 2018/2001 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 d\u00e9cembre 2018 relative \u00e0 la promotion de l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie produite \u00e0 partir de sources renouvelables (JO L 328 du 21.12.2018, p. 82). 3. R\u00e8gles relatives au d\u00e9veloppement durable et \u00e0 la gestion des d\u00e9chets figurant dans: i) la directive 2008/98/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 19 novembre 2008 relative aux d\u00e9chets et abrogeant certaines directives (JO L 312 du 22.11.2008, p. 3.); ii) le r\u00e8glement (UE) no 1257/2013 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 novembre 2013 relatif au recyclage des navires et modifiant le r\u00e8glement (CE) no 1013/2006 et la directive 2009/16/CE (JO L 330 du 10.12.2013, p. 1); iii) le r\u00e8glement (UE) no 649/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 4 juillet 2012 concernant les exportations et importations de produits chimiques dangereux (JO L 201 du 27.7.2012, p. 60). 4. R\u00e8gles relatives aux pollutions marines, atmosph\u00e9riques et sonores figurant dans: i) la directive 1999/94/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 d\u00e9cembre 1999, concernant la disponibilit\u00e9 d\u2019informations sur la consommation de carburant et les \u00e9missions de CO2 \u00e0 l\u2019intention des consommateurs lors de la commercialisation des voitures particuli\u00e8res neuves (JO L 12 du 18.1.2000, p. 16.); ii) la directive 2001/81/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2001 fixant des plafonds d\u2019\u00e9mission nationaux pour certains polluants atmosph\u00e9riques (JO L 309 du 27.11.2001, p. 22.); iii) la directive 2002/49/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 juin 2002 relative \u00e0 l\u2019\u00e9valuation et \u00e0 la gestion du bruit dans l\u2019environnement (JO L 189 du 18.7.2002, p. 12.); iv) le r\u00e8glement (CE) no 782/2003 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 avril 2003 interdisant les compos\u00e9s organostanniques sur les navires (JO L 115 du 9.5.2003, p. 1.); v) la directive 2004/35/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 avril 2004 sur la responsabilit\u00e9 environnementale en ce qui concerne la pr\u00e9vention et la r\u00e9paration des dommages environnementaux (JO L 143 du 30.4.2004, p. 56); vi) la directive 2005/35/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 7 septembre 2005 relative \u00e0 la pollution caus\u00e9e par les navires et \u00e0 l\u2019introduction de sanctions en cas d\u2019infractions (JO L 255 du 30.9.2005, p. 11); vii) le r\u00e8glement (CE) no 166/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 18 janvier 2006 concernant la cr\u00e9ation d\u2019un registre europ\u00e9en des rejets et transferts de polluants, et modifiant les directives 91/689/CEE et 96/61/CE du Conseil (JO L 33 du 4.2.2006, p. 1); viii) la directive 2009/33/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relative \u00e0 la promotion de v\u00e9hicules de transport routier propres et \u00e9conomes en \u00e9nergie (JO L 120 du 15.5.2009, p. 5); ix) le r\u00e8glement (CE) no 443/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 \u00e9tablissant des normes de performance en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions pour les voitures particuli\u00e8res neuves dans le cadre de l\u2019approche int\u00e9gr\u00e9e de la Communaut\u00e9 visant \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules l\u00e9gers (JO L 140 du 5.6.2009, p. 1.); x) le r\u00e8glement (CE) no 1005/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 septembre 2009 relatif \u00e0 des substances qui appauvrissent la couche d\u2019ozone (JO L 286 du 31.10.2009, p. 1.); xi) la directive 2009/126/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 octobre 2009 concernant la phase II de la r\u00e9cup\u00e9ration des vapeurs d\u2019essence, lors du ravitaillement en carburant des v\u00e9hicules \u00e0 moteur dans les stations-service (JO L 285 du 31.10.2009, p. 36.); xii) le r\u00e8glement (UE) no 510/2011 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 mai 2011 \u00e9tablissant des normes de performance en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions pour les v\u00e9hicules utilitaires l\u00e9gers neufs dans le cadre de l\u2019approche int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019Union visant \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules l\u00e9gers (JO L 145 du 31.5.2011, p. 1); xiii) la directive 2014/94/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 22 octobre 2014 sur le d\u00e9ploiement d\u2019une infrastructure pour carburants alternatifs (JO L 307 du 28.10.2014, p. 1.); xiv) le r\u00e8glement (UE) 2015/757 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 29 avril 2015 relatif \u00e0 la surveillance, la d\u00e9claration et la v\u00e9rification des \u00e9missions de dioxyde de carbone du transport maritime et modifiant la directive 2009/16/CE (JO L 123 du 19.5.2015, p. 55); xv) la directive (UE) 2015/2193 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2015 relative \u00e0 la limitation des \u00e9missions de certains polluants dans l\u2019atmosph\u00e8re en provenance des installations de combustion moyennes (JO L 313 du 28.11.2015, p. 1). 5. R\u00e8gles relatives \u00e0 la protection et \u00e0 la gestion des eaux et du sol figurant dans: i) la directive 2007/60/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2007 relative \u00e0 l\u2019\u00e9valuation et \u00e0 la gestion des risques d\u2019inondations (JO L 288 du 6.11.2007, p. 27.); ii) la directive 2008/105/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 2008 \u00e9tablissant des normes de qualit\u00e9 environnementale dans le domaine de l\u2019eau, modifiant et abrogeant les directives du Conseil 82/176/CEE, 83/513/CEE, 84/156/CEE, 84/491/CEE, 86/280/CEE et modifiant la directive 2000/60/CE (JO L 348 du 24.12.2008, p. 84.); iii) la directive 2011/92/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 d\u00e9cembre 2011 concernant l\u2019\u00e9valuation des incidences de certains projets publics et priv\u00e9s sur l\u2019environnement (JO L 26 du 28.1.2012, p. 1). 6. R\u00e8gles relatives \u00e0 la protection de la nature et de la biodiversit\u00e9 figurant dans: i) le r\u00e8glement (CE) no 1936/2001 du Conseil du 27 septembre 2001 \u00e9tablissant certaines mesures de contr\u00f4le applicables aux activit\u00e9s de p\u00eache de certains stocks de poissons grands migrateurs (JO L 263 du 3.10.2001, p. 1.); ii) le r\u00e8glement (CE) no 812/2004 du Conseil du 26 avril 2004 \u00e9tablissant des mesures relatives aux captures accidentelles de c\u00e9tac\u00e9s dans les p\u00eacheries et modifiant le r\u00e8glement (CE) no 88/98 (JO L 150 du 30.4.2004, p. 12.); iii) le r\u00e8glement (CE) no 1007/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 septembre 2009 sur le commerce des produits d\u00e9riv\u00e9s du phoque (JO L 286 du 31.10.2009, p. 36.); iv) le r\u00e8glement (CE) no 734/2008 du Conseil du 15 juillet 2008 relatif \u00e0 la protection des \u00e9cosyst\u00e8mes marins vuln\u00e9rables de haute mer contre les effets n\u00e9fastes de l\u2019utilisation des engins de p\u00eache de fond (JO L 201 du 30.7.2008, p. 8.); v) la directive 2009/147/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 30 novembre 2009 concernant la conservation des oiseaux sauvages (JO L 20 du 26.1.2010, p. 7.); vi) le r\u00e8glement (UE) no 995/2010 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 octobre 2010 \u00e9tablissant les obligations des op\u00e9rateurs qui mettent du bois et des produits d\u00e9riv\u00e9s sur le march\u00e9 (JO L 295 du 12.11.2010, p. 23); vii) le r\u00e8glement (UE) no 1143/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 22 octobre 2014 relatif \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la gestion de l\u2019introduction et de la propagation des esp\u00e8ces exotiques envahissantes (JO L 317 du 4.11.2014, p. 35.). 7. R\u00e8gles relatives aux substances chimiques figurant dans le r\u00e8glement (CE) no 1907/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 18 d\u00e9cembre 2006 concernant l\u2019enregistrement, l\u2019\u00e9valuation et l\u2019autorisation des substances chimiques, ainsi que les restrictions applicables \u00e0 ces substances (REACH), instituant une agence europ\u00e9enne des produits chimiques, modifiant la directive 1999/45/CE et abrogeant le r\u00e8glement (CEE) no 793/93 du Conseil et le r\u00e8glement (CE) no 1488/94 de la Commission ainsi que la directive 76/769/CEE du Conseil et les directives 91/155/CEE, 93/67/CEE, 93/105/CE et 2000/21/CE de la Commission (JO L 396 du 30.12.2006, p. 1). 8. R\u00e8gles relatives aux produits biologiques figurant dans le r\u00e8glement (UE) 2018/848 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 30 mai 2018 relatif \u00e0 la production biologique et \u00e0 l\u2019\u00e9tiquetage des produits biologiques, et abrogeant le r\u00e8glement (CE) no 834/2007 du Conseil (JO L 150 du 14.6.2018, p. 1). F. Article 2, paragraphe 1, point a) vi) \u2014 radioprotection et s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire R\u00e8gles sur la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire figurant dans: i) la directive 2009/71/Euratom du Conseil du 25 juin 2009 \u00e9tablissant un cadre communautaire pour la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire des installations nucl\u00e9aires (JO L 172 du 2.7.2009, p. 18); ii) la directive 2013/51/Euratom du Conseil du 22 octobre 2013 \u00e9tablissant les exigences relatives \u00e0 la protection de la sant\u00e9 de la population en ce qui concerne les substances radioactives dans les eaux destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine (JO L 296 du 7.11.2013, p. 12); iii) la directive 2013/59/Euratom du Conseil du 5 d\u00e9cembre 2013 fixant les normes de base relatives \u00e0 la protection contre les dangers r\u00e9sultant de l\u2019exposition aux rayonnements ionisants et abrogeant les directives 89/618/Euratom, 90/641/Euratom, 96/29/Euratom, 97/43/Euratom et 2003/122/Euratom (JO L 13 du 17.1.2014, p. 1); iv) la directive 2011/70/Euratom du Conseil du 19 juillet 2011 \u00e9tablissant un cadre communautaire pour la gestion responsable et s\u00fbre du combustible us\u00e9 et des d\u00e9chets radioactifs (JO L 199 du 2.8.2011, p. 48); v) la directive 2006/117/Euratom du Conseil du 20 novembre 2006 relative \u00e0 la surveillance et au contr\u00f4le des transferts de d\u00e9chets radioactifs et de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 (JO L 337 du 5.12.2006, p. 21); vi) le r\u00e8glement (Euratom) 2016/52 du Conseil du 15 janvier 2016 fixant les niveaux maximaux admissibles de contamination radioactive pour les denr\u00e9es alimentaires et les aliments pour animaux apr\u00e8s un accident nucl\u00e9aire ou dans toute autre situation d\u2019urgence radiologique, et abrogeant le r\u00e8glement (Euratom) no 3954/87 et les r\u00e8glements (Euratom) no 944/89 et (Euratom) no 770/90 de la Commission (JO L 13 du 20.1.2016, p. 2); vii) le r\u00e8glement (Euratom) no 1493/93 du Conseil du 8 juin 1993 concernant les transferts de substances radioactives entre les \u00c9tats membres (JO L 148 du 19.6.1993, p. 1). G. Article 2, paragraphe 1, point a) vii) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 des aliments destin\u00e9s \u00e0 l\u2019alimentation humaine et animale, sant\u00e9 et le bien-\u00eatre des animaux: 1. L\u00e9gislation de l\u2019Union sur les denr\u00e9es alimentaires et les aliments pour animaux r\u00e9gie par les principes g\u00e9n\u00e9raux et les prescriptions g\u00e9n\u00e9rales d\u00e9finis par le r\u00e8glement (CE) no 178/2002 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 28 janvier 2002 \u00e9tablissant les principes g\u00e9n\u00e9raux et les prescriptions de la l\u00e9gislation alimentaire, instituant l\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments et fixant les proc\u00e9dures \u00e0 suivre en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (JO L 31 du 1.2.2002, p. 1). 2. Protection du bien-\u00eatre des animaux, r\u00e9glement\u00e9e par: i) le r\u00e8glement (UE) 2016/429 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 9 mars 2016 relatif aux maladies animales transmissibles et modifiant et abrogeant certains actes dans le domaine de la sant\u00e9 animale (\u00abl\u00e9gislation sur la sant\u00e9 animale\u00bb) (JO L 84 du 31.3.2016, p. 1); ii) le r\u00e8glement (CE) no 1069/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 octobre 2009 \u00e9tablissant des r\u00e8gles sanitaires applicables aux sous-produits animaux et produits d\u00e9riv\u00e9s non destin\u00e9s \u00e0 la consommation humaine et abrogeant le r\u00e8glement (CE) no 1774/2002 (r\u00e8glement relatif aux sous-produits animaux) (JO L 300 du 14.11.2009, p. 1). 3. R\u00e8glement (UE) 2017/625 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mars 2017 concernant les contr\u00f4les officiels et les autres activit\u00e9s officielles servant \u00e0 assurer le respect de la l\u00e9gislation alimentaire et de la l\u00e9gislation relative aux aliments pour animaux ainsi que des r\u00e8gles relatives \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre des animaux, \u00e0 la sant\u00e9 des v\u00e9g\u00e9taux et aux produits phytopharmaceutiques, modifiant les r\u00e8glements du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (CE) no 999/2001, (CE) no 396/2005, (CE) no 1069/2009, (CE) no 1107/2009, (UE) no 1151/2012, (UE) no 652/2014, (UE) 2016/429 et (UE) 2016/2031, les r\u00e8glements du Conseil (CE) no 1/2005 et (CE) no 1099/2009 ainsi que les directives du Conseil 98/58/CE, 1999/74/CE, 2007/43/CE, 2008/119/CE et 2008/120/CE, et abrogeant les r\u00e8glements du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (CE) no 854/2004 et (CE) no 882/2004, les directives du Conseil 89/608/CEE, 89/662/CEE, 90/425/CEE, 91/496/CEE, 96/23/CE, 96/93/CE et 97/78/CE, ainsi que la d\u00e9cision 92/438/CEE du Conseil (r\u00e8glement sur les contr\u00f4les officiels) (JO L 95 du 7.4.2017, p. 1). 4. R\u00e8gles et normes relatives \u00e0 la protection et au bien-\u00eatre des animaux, figurant dans: i) la directive 98/58/CE du Conseil du 20 juillet 1998 concernant la protection des animaux dans les \u00e9levages (JO L 221 du 8.8.1998, p. 23); ii) le r\u00e8glement (CE) no 1/2005 du Conseil du 22 d\u00e9cembre 2004 relatif \u00e0 la protection des animaux pendant le transport et les op\u00e9rations annexes, et modifiant les directives 64/432/CEE et 93/119/CE et le r\u00e8glement (CE) no 1255/97 (JO L 3 du 5.1.2005, p. 1); iii) le r\u00e8glement (CE) no 1099/2009 du Conseil du 24 septembre 2009 sur la protection des animaux au moment de leur mise \u00e0 mort (JO L 303 du 18.11.2009, p. 1); iv) la directive 1999/22/CE du 29 mars 1999 relative \u00e0 la d\u00e9tention d\u2019animaux sauvages dans un environnement zoologique (JO L 94 du 9.4.1999, p. 24.); v) la directive 2010/63/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 22 septembre 2010 relative \u00e0 la protection des animaux utilis\u00e9s \u00e0 des fins scientifiques (JO L 276 du 20.10.2010, p. 33). H. Article 2, paragraphe 1, point a) viii) \u2014 sant\u00e9 publique: 1. Mesures \u00e9tablissant des normes \u00e9lev\u00e9es de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des organes et des substances d\u2019origine humaine, telles que r\u00e9glement\u00e9es par: i) la directive 2002/98/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 27 janvier 2003 \u00e9tablissant des normes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 pour la collecte, le contr\u00f4le, la transformation, la conservation et la distribution du sang humain, et des composants sanguins, et modifiant la directive 2001/83/CE (JO L 33 du 8.2.2003, p. 30); ii) la directive 2004/23/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 31 mars 2004 relative \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de normes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 pour le don, l\u2019obtention, le contr\u00f4le, la transformation, la conservation, le stockage et la distribution des tissus et des cellules humains (JO L 102 du 7.4.2004, p. 48); iii) la directive 2010/53/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 7 juillet 2010 relative aux normes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des organes humains destin\u00e9s \u00e0 la transplantation (JO L 207 du 6.8.2010, p. 14). 2. Mesures fixant des normes \u00e9lev\u00e9es de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des m\u00e9dicaments et des dispositifs \u00e0 usage m\u00e9dical, r\u00e9gies par: i) le r\u00e8glement (CE) no 141/2000 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 d\u00e9cembre 1999 concernant les m\u00e9dicaments orphelins (JO L 18 du 22.1.2000, p. 1); ii) la directive 2001/83/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 6 novembre 2001 instituant un code communautaire relatif aux m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain (JO L 311 du 28.11.2001, p. 67); iii) le r\u00e8glement (UE) 2019/6 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 d\u00e9cembre 2018 relatif aux m\u00e9dicaments v\u00e9t\u00e9rinaires et abrogeant la directive 2001/82/CE (JO L 4 du 7.1.2019, p. 43); iv) le r\u00e8glement (CE) no 726/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 31 mars 2004 \u00e9tablissant des proc\u00e9dures communautaires pour l\u2019autorisation et la surveillance en ce qui concerne les m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain et \u00e0 usage v\u00e9t\u00e9rinaire, et instituant une Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments (JO L 136 du 30.4.2004, p. 1); v) le r\u00e8glement (CE) no 1901/2006 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 12 d\u00e9cembre 2006 relatif aux m\u00e9dicaments \u00e0 usage p\u00e9diatrique, modifiant le r\u00e8glement (CEE) no 1768/92, les directives 2001/20/CE et 2001/83/CE ainsi que le r\u00e8glement (CE) no 726/2004 (JO L 378 du 27.12.2006, p. 1); vi) le r\u00e8glement (CE) no 1394/2007 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 novembre 2007 concernant les m\u00e9dicaments de th\u00e9rapie innovante et modifiant la directive 2001/83/CE ainsi que le r\u00e8glement (CE) no 726/2004 (JO L 324 du 10.12.2007, p. 121); vii) le r\u00e8glement (UE) no 536/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 relatif aux essais cliniques de m\u00e9dicaments \u00e0 usage humain et abrogeant la directive 2001/20/CE (JO L 158 du 27.5.2014, p. 1). 3. Droits des patients, tels que r\u00e9gis par la directive 2011/24/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 9 mars 2011 relative \u00e0 l\u2019application des droits des patients en mati\u00e8re de soins de sant\u00e9 transfrontaliers (JO L 88 du 4.4.2011, p. 45). 4. Fabrication, pr\u00e9sentation et vente de tabac et produits connexes, telles que r\u00e9glement\u00e9es par la directive 2014/40/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 avril 2014 relative au rapprochement des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives des \u00c9tats membres en mati\u00e8re de fabrication, de pr\u00e9sentation et de vente de tabac et de produits connexes, et abrogeant la directive 2001/37/CE (JO L 127 du 29.4.2014, p. 1). I. Article 2, paragraphe 1, point a) ix) \u2014 protection des consommateurs: Droits des consommateurs et protection des consommateurs tels que r\u00e9glement\u00e9s par: i) la directive 98/6/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 f\u00e9vrier 1998 relative \u00e0 la protection des consommateurs en mati\u00e8re d\u2019indication des prix des produits offerts aux consommateurs (JO L 80 du 18.3.1998, p. 27); ii) la directive (UE) 2019/770 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2019 relative \u00e0 certains aspects concernant les contrats de fourniture de contenus num\u00e9riques et de services num\u00e9riques (JO L 136 du 22.5.2019, p. 1); iii) la directive (UE) 2019/771 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2019 relative \u00e0 certains aspects concernant les contrats de vente de biens, modifiant le r\u00e8glement (UE) 2017/2394 et la directive 2009/22/CE et abrogeant la directive 1999/44/CE (JO L 136 du 22.5.2019, p. 28); iv) la directive 1999/44/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 mai 1999 sur certains aspects de la vente et des garanties des biens de consommation (JO L 171 du 7.7.1999, p. 12); v) la directive 2002/65/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 septembre 2002 concernant la commercialisation \u00e0 distance de services financiers aupr\u00e8s des consommateurs, modifiant la directive 90/619/CEE du Conseil et les directives 97/7/CE et 98/27/CE (JO L 271 du 9.10.2002, p. 16); vi) la directive 2005/29/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 11 mai 2005 relative aux pratiques commerciales d\u00e9loyales des entreprises vis-\u00e0-vis des consommateurs dans le march\u00e9 int\u00e9rieur et modifiant la directive 84/450/CEE du Conseil et les directives 97/7/CE, 98/27/CE et 2002/65/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et le r\u00e8glement (CE) no 2006/2004 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (\u00abdirective sur les pratiques commerciales d\u00e9loyales\u00bb) (JO L 149 du 11.6.2005, p. 22); vii) la directive 2008/48/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2008 concernant les contrats de cr\u00e9dit aux consommateurs et abrogeant la directive 87/102/CEE du Conseil (JO L 133 du 22.5.2008, p. 66); viii) la directive 2011/83/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 octobre 2011 relative aux droits des consommateurs, modifiant la directive 93/13/CEE du Conseil et la directive 1999/44/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, et abrogeant la directive 85/577/CEE du Conseil et la directive 97/7/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil (JO L 304 du 22.11.2011, p. 64); ix) la directive 2014/92/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 juillet 2014 sur la comparabilit\u00e9 des frais li\u00e9s aux comptes de paiement, le changement de compte de paiement et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un compte de paiement assorti de prestations de base (JO L 257 du 28.8.2014, p. 214). J. Article 2, paragraphe 1, point a) x) \u2014 protection de la vie priv\u00e9e et des donn\u00e9es personnelles, s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information: i) la directive 2002/58/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 12 juillet 2002 concernant le traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et la protection de la vie priv\u00e9e dans le secteur des communications \u00e9lectroniques (directive Vie priv\u00e9e et communications \u00e9lectroniques) (JO L 201 du 31.7.2002, p. 37); ii) le r\u00e8glement (UE) 2016/679 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 27 avril 2016 relatif \u00e0 la protection des personnes physiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et \u00e0 la libre circulation de ces donn\u00e9es, et abrogeant la directive 95/46/CE (r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es) (JO L 119 du 4.5.2016, p. 1); iii) la directive (UE) 2016/1148 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 6 juillet 2016 concernant des mesures destin\u00e9es \u00e0 assurer un niveau \u00e9lev\u00e9 commun de s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et des syst\u00e8mes d\u2019information dans l\u2019Union (JO L 194 du 19.7.2016, p. 1).","title":"Partie I"},{"location":"directive-2019/#partie-ii","text":"L\u2019article 3, paragraphe 1, se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la l\u00e9gislation de l\u2019Union ci-apr\u00e8s: A. Article 2, paragraphe 1, point a) ii) \u2014 services, produits et march\u00e9s financiers, et pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme: 1. Services financiers: i) la directive 2009/65/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 13 juillet 2009 relative \u00e0 la coordination des dispositions l\u00e9gislatives, r\u00e9glementaires et administratives concernant certains organismes de placement collectif en valeurs mobili\u00e8res (OPCVM) (JO L 302 du 17.11.2009, p. 32); ii) la directive (UE) 2016/2341 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 d\u00e9cembre 2016 concernant les activit\u00e9s et la surveillance des institutions de retraite professionnelle (IRP) (JO L 354 du 23.12.2016, p. 37); iii) la directive 2006/43/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 17 mai 2006 concernant les contr\u00f4les l\u00e9gaux des comptes annuels et des comptes consolid\u00e9s et modifiant les directives 78/660/CEE et 83/349/CEE du Conseil, et abrogeant la directive 84/253/CEE du Conseil (JO L 157 du 9.6.2006, p. 87); iv) le r\u00e8glement (UE) no 596/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 16 avril 2014 sur les abus de march\u00e9 (r\u00e8glement relatif aux abus de march\u00e9) et abrogeant la directive 2003/6/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et les directives 2003/124/CE, 2003/125/CE et 2004/72/CE de la Commission (JO L 173 du 12.6.2014, p. 1); v) la directive 2013/36/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 juin 2013 concernant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et la surveillance prudentielle des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des entreprises d\u2019investissement, modifiant la directive 2002/87/CE et abrogeant les directives 2006/48/CE et 2006/49/CE (JO L 176 du 27.6.2013, p. 338); vi) la directive 2014/65/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 15 mai 2014 concernant les march\u00e9s d\u2019instruments financiers et modifiant la directive 2002/92/CE et la directive 2011/61/UE (JO L 173 du 12.6.2014, p. 349); vii) le r\u00e8glement (UE) no 909/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 juillet 2014 concernant l\u2019am\u00e9lioration du r\u00e8glement de titres dans l\u2019Union europ\u00e9enne et les d\u00e9positaires centraux de titres, et modifiant les directives 98/26/CE et 2014/65/UE et le r\u00e8glement (UE) no 236/2012 (JO L 257 du 28.8.2014, p. 1); viii) le r\u00e8glement (UE) no 1286/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 26 novembre 2014 sur les documents d\u2019informations cl\u00e9s relatifs aux produits d\u2019investissement emball\u00e9s de d\u00e9tail et fond\u00e9s sur l\u2019assurance (JO L 352 du 9.12.2014, p. 1); ix) le r\u00e8glement (UE) 2015/2365 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 25 novembre 2015 relatif \u00e0 la transparence des op\u00e9rations de financement de titres et de la r\u00e9utilisation, et modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 (JO L 337 du 23.12.2015, p. 1); x) la directive (UE) 2016/97 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 janvier 2016 sur la distribution d\u2019assurances (JO L 26 du 2.2.2016, p. 19); xi) le r\u00e8glement (UE) 2017/1129 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 14 juin 2017 concernant le prospectus \u00e0 publier en cas d\u2019offre au public de valeurs mobili\u00e8res ou en vue de l\u2019admission de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 la n\u00e9gociation sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9, et abrogeant la directive 2003/71/CE (JO L 168 du 30.6.2017, p. 12). 2. Pr\u00e9vention du blanchiment de capitaux et du financement du terrorisme: i) la directive (UE) 2015/849 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2015 relative \u00e0 la pr\u00e9vention de l\u2019utilisation du syst\u00e8me financier aux fins du blanchiment de capitaux ou du financement du terrorisme, modifiant le r\u00e8glement (UE) no 648/2012 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, et abrogeant la directive 2005/60/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et la directive 2006/70/CE de la Commission (JO L 141 du 5.6.2015, p. 73); ii) le r\u00e8glement (UE) 2015/847 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 mai 2015 sur les informations accompagnant les transferts de fonds et abrogeant le r\u00e8glement (CE) no 1781/2006 (JO L 141 du 5.6.2015, p. 1). B. Article 2, paragraphe 1, point a) iv) \u2014 s\u00e9curit\u00e9 des transports: i) le r\u00e8glement (UE) no 376/2014 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 3 avril 2014 sur les comptes rendus, l\u2019analyse et le suivi des \u00e9v\u00e9nements dans l\u2019aviation civile, modifiant le r\u00e8glement (UE) no 996/2010 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, et abrogeant la directive 2003/42/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil et les r\u00e8glements (CE) no 1321/2007 et (CE) no 1330/2007 de la Commission (JO L 122 du 24.4.2014, p. 18); ii) la directive 2013/54/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 20 novembre 2013 relative \u00e0 certaines responsabilit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat du pavillon en ce qui concerne le respect et la mise en application de la convention du travail maritime, 2006 (JO L 329 du 10.12.2013, p. 1); iii) la directive 2009/16/CE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 avril 2009 relative au contr\u00f4le par l\u2019\u00c9tat du port (JO L 131 du 28.5.2009, p. 57). C. Article 2, paragraphe 1, point a) v) \u2014 protection de l\u2019environnement: i) la directive 2013/30/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 12 juin 2013 relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en mer et modifiant la directive 2004/35/CE (JO L 178 du 28.6.2013, p. 66).","title":"Partie II"},{"location":"fonction-publique-2016/","text":"Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (Loi Sapin II) # Dispositions du statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (loi \u00ab Le Pors \u00bb du 13 juillet 1983) r\u00e9sultant de la loi \u00ab Sapin II \u00bb du 9 d\u00e9cembre 2016. Celles-ci ont \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9es au sein du nouveau code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique par l'ordonnance n\u00b02021-1574 du 24 novembre 2021. R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er mars 2022 Article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 # Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la titularisation, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, l'\u00e9valuation, la notation (1) , la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un fonctionnaire pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens du I de l'article 25 bis dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucun fonctionnaire ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. Dans le cas d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, le fonctionnaire doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article 28 bis. En cas de litige relatif \u00e0 l'application quatre premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime, d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou d'un signalement constitutif d'une alerte au sens de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Le fonctionnaire qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi ou de tout fait susceptible d'entra\u00eener des sanctions disciplinaires, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. (1) La loi n\u00b0 2019-828 du 6 ao\u00fbt 2019 de transformation de la fonction publique a remplac\u00e9 les termes \u00ab l'\u00e9valuation, la notation \u00bb par \u00ab l'appr\u00e9ciation de la valeur professionnelle \u00bb","title":"Loi Sapin II"},{"location":"fonction-publique-2016/#statut-general-de-la-fonction-publique-loi-sapin-ii","text":"Dispositions du statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (loi \u00ab Le Pors \u00bb du 13 juillet 1983) r\u00e9sultant de la loi \u00ab Sapin II \u00bb du 9 d\u00e9cembre 2016. Celles-ci ont \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9es au sein du nouveau code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique par l'ordonnance n\u00b02021-1574 du 24 novembre 2021. R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er mars 2022","title":"Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (Loi Sapin II)"},{"location":"fonction-publique-2016/#article-6-ter-a-de-la-loi-n-83-634-du-13-juillet-1983","text":"Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la titularisation, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, l'\u00e9valuation, la notation (1) , la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un fonctionnaire pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens du I de l'article 25 bis dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Aucun fonctionnaire ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. Dans le cas d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, le fonctionnaire doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article 28 bis. En cas de litige relatif \u00e0 l'application quatre premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime, d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou d'un signalement constitutif d'une alerte au sens de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Le fonctionnaire qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi ou de tout fait susceptible d'entra\u00eener des sanctions disciplinaires, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. (1) La loi n\u00b0 2019-828 du 6 ao\u00fbt 2019 de transformation de la fonction publique a remplac\u00e9 les termes \u00ab l'\u00e9valuation, la notation \u00bb par \u00ab l'appr\u00e9ciation de la valeur professionnelle \u00bb","title":"Article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983"},{"location":"fonction-publique-2021/","text":"Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (Ord. du 24.11.2021) # Les dispositions de la loi \u00ab Le Pors \u00bb du 13 juillet 1983 qui r\u00e9sultaient de la loi \u00ab Sapin II \u00bb du 9 d\u00e9cembre 2016 ont \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9es au sein du nouveau code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique par l'ordonnance n\u00b02021-1574 du 24 novembre 2021. R\u00e9daction en vigueur du 1er mars 2022 au 1er septembre 2022 Article L. 135-1 # Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la titularisation, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, l'\u00e9valuation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un agent public pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens l'article L. 121-5 dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Article L. 135-2 # Un agent public ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. Article L. 135-3 # Un agent public qui souhaite signaler un conflit d'int\u00e9r\u00eats doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 124-2. Article L. 135-4 # En cas de litige relatif \u00e0 l'application des articles L. 135-1 et L. 135-2, d\u00e8s lors que l'agent public pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'il a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime, d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou d'un signalement constitutif d'une alerte au sens de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Article L. 135-5 # L'agent public qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Ord. du 24.11.2021"},{"location":"fonction-publique-2021/#statut-general-de-la-fonction-publique-ord-du-24112021","text":"Les dispositions de la loi \u00ab Le Pors \u00bb du 13 juillet 1983 qui r\u00e9sultaient de la loi \u00ab Sapin II \u00bb du 9 d\u00e9cembre 2016 ont \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9es au sein du nouveau code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique par l'ordonnance n\u00b02021-1574 du 24 novembre 2021. R\u00e9daction en vigueur du 1er mars 2022 au 1er septembre 2022","title":"Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (Ord. du 24.11.2021)"},{"location":"fonction-publique-2021/#article-l-135-1","text":"Aucune mesure concernant notamment le recrutement, la titularisation, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, l'\u00e9valuation, la notation, la discipline, la promotion, l'affectation et la mutation ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'\u00e9gard d'un agent public pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime ou susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens l'article L. 121-5 dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions.","title":"Article L. 135-1"},{"location":"fonction-publique-2021/#article-l-135-2","text":"Un agent public ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, pour avoir signal\u00e9 une alerte dans le respect des articles 6 \u00e0 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit.","title":"Article L. 135-2"},{"location":"fonction-publique-2021/#article-l-135-3","text":"Un agent public qui souhaite signaler un conflit d'int\u00e9r\u00eats doit avoir pr\u00e9alablement alert\u00e9 en vain l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 124-2.","title":"Article L. 135-3"},{"location":"fonction-publique-2021/#article-l-135-4","text":"En cas de litige relatif \u00e0 l'application des articles L. 135-1 et L. 135-2, d\u00e8s lors que l'agent public pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de pr\u00e9sumer qu'il a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de bonne foi de faits constitutifs d'un d\u00e9lit, d'un crime, d'une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats ou d'un signalement constitutif d'une alerte au sens de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles.","title":"Article L. 135-4"},{"location":"fonction-publique-2021/#article-l-135-5","text":"L'agent public qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Article L. 135-5"},{"location":"fonction-publique/","text":"Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (Loi Waserman) # Dispositions du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Discriminations # Article L. 131-12 # Aucun agent public ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a de l'article L. 135-4 pour avoir : 1\u00b0 Subi ou refus\u00e9 de subir des agissements contraires aux principes \u00e9nonc\u00e9s aux articles L. 131-1 \u00e0 L. 131-3 ; 2\u00b0 Formul\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire respecter ces principes ; 3\u00b0 De bonne foi, t\u00e9moign\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 ces principes ou relat\u00e9 de tels agissements. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Harc\u00e8lement # Article L. 133-3 # Aucun agent public ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a de l'article L. 135-4 pour avoir : 1\u00b0 Subi ou refus\u00e9 de subir les faits de harc\u00e8lement sexuel mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 133-1, y compris, dans le cas mentionn\u00e9 au 1\u00b0 du m\u00eame article L. 133-1, si les propos ou comportements n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, ou de harc\u00e8lement moral mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 133-2 ; 2\u00b0 Formul\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces faits ; 3\u00b0 De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels faits. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique Dispositifs d'alerte et de signalement # Article L. 135-1 # Un agent public signale aux autorit\u00e9s judiciaires des faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 121-11. Il peut signaler les m\u00eames faits aux autorit\u00e9s administratives. Article L. 135-3 # Un agent public peut signaler \u00e0 l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve des faits susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens de l'article L. 121-5 dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 124-2. Article L. 135-4 # Aucun agent public ne peut faire l'objet d'une mesure concernant le recrutement, la titularisation, la radiation des cadres, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, l'appr\u00e9ciation de la valeur professionnelle, la discipline, le reclassement, la promotion, l'affectation, les horaires de travail ou la mutation, ni de toute autre mesure mentionn\u00e9e aux 11\u00b0 et 13\u00b0 \u00e0 15\u00b0 du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, ni de menaces ou de tentatives de recourir \u00e0 celles-ci pour avoir : 1\u00b0 Effectu\u00e9 un signalement ou une divulgation publique dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la m\u00eame loi ; 2\u00b0 Signal\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 des faits mentionn\u00e9s aux articles L. 135-1 et L. 135-3 du pr\u00e9sent code. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 et 2\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e. Article L. 135-5 # L'agent public qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. Article L. 135-6 A # Aucun agent public ne doit subir des atteintes volontaires \u00e0 son int\u00e9grit\u00e9 physique, des actes de violence, des menaces ou tout autre acte d'intimidation. Aucun agent public ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a de l'article L. 135-4 pour avoir : 1\u00b0 Subi ou refus\u00e9 de subir les actes mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article ; 2\u00b0 Exerc\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces actes ; 3\u00b0 De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels actes. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Est passible d'une sanction disciplinaire tout agent public ayant proc\u00e9d\u00e9 ou enjoint de proc\u00e9der aux actes d\u00e9finis au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article. Centres de gestion # Article L. 452-43-1 # Les centres de gestion peuvent mettre en place, pour le compte des communes et de leurs \u00e9tablissements publics qui en font la demande, la proc\u00e9dure de recueil et de traitement des signalements pr\u00e9vue au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du B du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique","title":"Loi Waserman"},{"location":"fonction-publique/#statut-general-de-la-fonction-publique-loi-waserman","text":"Dispositions du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique (Loi Waserman)"},{"location":"fonction-publique/#discriminations","text":"","title":"Discriminations"},{"location":"fonction-publique/#article-l-131-12","text":"Aucun agent public ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a de l'article L. 135-4 pour avoir : 1\u00b0 Subi ou refus\u00e9 de subir des agissements contraires aux principes \u00e9nonc\u00e9s aux articles L. 131-1 \u00e0 L. 131-3 ; 2\u00b0 Formul\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire respecter ces principes ; 3\u00b0 De bonne foi, t\u00e9moign\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 ces principes ou relat\u00e9 de tels agissements. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 131-12"},{"location":"fonction-publique/#harcelement","text":"","title":"Harc\u00e8lement"},{"location":"fonction-publique/#article-l-133-3","text":"Aucun agent public ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a de l'article L. 135-4 pour avoir : 1\u00b0 Subi ou refus\u00e9 de subir les faits de harc\u00e8lement sexuel mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 133-1, y compris, dans le cas mentionn\u00e9 au 1\u00b0 du m\u00eame article L. 133-1, si les propos ou comportements n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, ou de harc\u00e8lement moral mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 133-2 ; 2\u00b0 Formul\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces faits ; 3\u00b0 De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels faits. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique","title":"Article L. 133-3"},{"location":"fonction-publique/#dispositifs-dalerte-et-de-signalement","text":"","title":"Dispositifs d'alerte et de signalement"},{"location":"fonction-publique/#article-l-135-1","text":"Un agent public signale aux autorit\u00e9s judiciaires des faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions conform\u00e9ment \u00e0 l'article L. 121-11. Il peut signaler les m\u00eames faits aux autorit\u00e9s administratives.","title":"Article L. 135-1"},{"location":"fonction-publique/#article-l-135-3","text":"Un agent public peut signaler \u00e0 l'une des autorit\u00e9s hi\u00e9rarchiques dont il rel\u00e8ve des faits susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de conflit d'int\u00e9r\u00eats au sens de l'article L. 121-5 dont il a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Il peut \u00e9galement t\u00e9moigner de tels faits aupr\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9ontologue pr\u00e9vu \u00e0 l'article L. 124-2.","title":"Article L. 135-3"},{"location":"fonction-publique/#article-l-135-4","text":"Aucun agent public ne peut faire l'objet d'une mesure concernant le recrutement, la titularisation, la radiation des cadres, la r\u00e9mun\u00e9ration, la formation, l'appr\u00e9ciation de la valeur professionnelle, la discipline, le reclassement, la promotion, l'affectation, les horaires de travail ou la mutation, ni de toute autre mesure mentionn\u00e9e aux 11\u00b0 et 13\u00b0 \u00e0 15\u00b0 du II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, ni de menaces ou de tentatives de recourir \u00e0 celles-ci pour avoir : 1\u00b0 Effectu\u00e9 un signalement ou une divulgation publique dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la m\u00eame loi ; 2\u00b0 Signal\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 des faits mentionn\u00e9s aux articles L. 135-1 et L. 135-3 du pr\u00e9sent code. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 et 2\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e.","title":"Article L. 135-4"},{"location":"fonction-publique/#article-l-135-5","text":"L'agent public qui relate ou t\u00e9moigne de faits relatifs \u00e0 une situation de conflit d'int\u00e9r\u00eats de mauvaise foi, avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est puni des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Article L. 135-5"},{"location":"fonction-publique/#article-l-135-6-a","text":"Aucun agent public ne doit subir des atteintes volontaires \u00e0 son int\u00e9grit\u00e9 physique, des actes de violence, des menaces ou tout autre acte d'intimidation. Aucun agent public ne peut faire l'objet de mesures mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a de l'article L. 135-4 pour avoir : 1\u00b0 Subi ou refus\u00e9 de subir les actes mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article ; 2\u00b0 Exerc\u00e9 un recours aupr\u00e8s d'un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique ou engag\u00e9 une action en justice visant \u00e0 faire cesser ces actes ; 3\u00b0 De bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels actes. Dans les cas pr\u00e9vus aux 1\u00b0 \u00e0 3\u00b0 du pr\u00e9sent article, les agents publics b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Est passible d'une sanction disciplinaire tout agent public ayant proc\u00e9d\u00e9 ou enjoint de proc\u00e9der aux actes d\u00e9finis au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article.","title":"Article L. 135-6 A"},{"location":"fonction-publique/#centres-de-gestion","text":"","title":"Centres de gestion"},{"location":"fonction-publique/#article-l-452-43-1","text":"Les centres de gestion peuvent mettre en place, pour le compte des communes et de leurs \u00e9tablissements publics qui en font la demande, la proc\u00e9dure de recueil et de traitement des signalements pr\u00e9vue au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du B du I de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique","title":"Article L. 452-43-1"},{"location":"loi-organique-2016/","text":"Loi organique relative au D\u00e9fenseur des droits (Loi Sapin II) # La loi organique n\u00b0 2011-333 du 29 mars 2011 relative au D\u00e9fenseur des droits a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par la loi organique n\u00b0 2016-1690 du 9 d\u00e9cembre 2016 (partie organique de la loi \u00ab Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 23 mars 2022. Article 4 # Le D\u00e9fenseur des droits est charg\u00e9 : 1\u00b0 De d\u00e9fendre les droits et libert\u00e9s dans le cadre des relations avec les administrations de l'Etat, les collectivit\u00e9s territoriales, les \u00e9tablissements publics et les organismes investis d'une mission de service public ; 2\u00b0 De d\u00e9fendre et de promouvoir l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur et les droits de l'enfant consacr\u00e9s par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ; 3\u00b0 De lutter contre les discriminations, directes ou indirectes, prohib\u00e9es par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ainsi que de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 ; 4\u00b0 De veiller au respect de la d\u00e9ontologie par les personnes exer\u00e7ant des activit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 sur le territoire de la R\u00e9publique ; 5\u00b0 D'orienter vers les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes toute personne signalant une alerte dans les conditions fix\u00e9es par la loi, de veiller aux droits et libert\u00e9s de cette personne [Dispositions d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision n\u00b0 2016-740 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.] ; Article 10 # Le D\u00e9fenseur des droits ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre les personnes publiques et organismes mentionn\u00e9s au 1\u00b0 de l'article 4. Il ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir, sauf au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 3\u00b0 et au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre, d'une part, ces personnes publiques et organismes et, d'autre part, leurs agents, \u00e0 raison de l'exercice de leurs fonctions. Il ne peut ni \u00eatre saisi ni se saisir, au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends qui ne rel\u00e8vent pas des situations pr\u00e9vues par la loi. Article 11 # I. Le D\u00e9fenseur des droits pr\u00e9side les coll\u00e8ges qui l'assistent pour l'exercice de ses attributions en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de promotion des droits de l'enfant, de lutte contre les discriminations et de promotion de l'\u00e9galit\u00e9, d'orientation et de protection des lanceurs d'alerte, ainsi que de d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9. Sur proposition du D\u00e9fenseur des droits, le Premier ministre nomme les adjoints du D\u00e9fenseur des droits, dont : \u2015 un D\u00e9fenseur des enfants, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9fense et de la promotion des droits de l'enfant, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la lutte contre les discriminations et de la promotion de l'\u00e9galit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine. II. Les adjoints sont plac\u00e9s aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits et sous son autorit\u00e9. Le D\u00e9fenseur des droits peut d\u00e9l\u00e9guer ses attributions \u00e0 ses adjoints, dans leur domaine de comp\u00e9tence, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es aux articles 19, 29, 31, 32, 36 et au dernier alin\u00e9a des articles 18 et 25. Chaque adjoint peut suppl\u00e9er le D\u00e9fenseur des droits \u00e0 la pr\u00e9sidence des r\u00e9unions du coll\u00e8ge dont il est le vice-pr\u00e9sident et le repr\u00e9senter, dans son domaine de comp\u00e9tence, aupr\u00e8s des organisations rassemblant les autorit\u00e9s ind\u00e9pendantes de pays tiers charg\u00e9es de la protection des droits et libert\u00e9s. Article 20 # Les personnes physiques ou morales mises en cause communiquent au D\u00e9fenseur des droits, sur sa demande motiv\u00e9e, toutes informations et pi\u00e8ces utiles \u00e0 l'exercice de sa mission. Le D\u00e9fenseur des droits peut recueillir sur les faits port\u00e9s \u00e0 sa connaissance toute information qui lui appara\u00eet n\u00e9cessaire sans que son caract\u00e8re secret ou confidentiel puisse lui \u00eatre oppos\u00e9, sauf en mati\u00e8re de secret concernant la d\u00e9fense nationale, la s\u00fbret\u00e9 de l'Etat ou la politique ext\u00e9rieure. Le secret de l'enqu\u00eate et de l'instruction ne peut lui \u00eatre oppos\u00e9. Les informations couvertes par le secret m\u00e9dical ou par le secret professionnel applicable aux relations entre un avocat et son client ne peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es qu'\u00e0 la demande expresse de la personne concern\u00e9e. Toutefois, les informations couvertes par le secret m\u00e9dical peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es sans le consentement de la personne concern\u00e9e lorsqu'elles sont relatives \u00e0 des privations, s\u00e9vices et violences physiques, sexuelles ou psychiques commis sur un mineur ou une personne qui n'est pas en mesure de se prot\u00e9ger en raison de son \u00e2ge ou de son incapacit\u00e9 physique ou psychique. Les personnes astreintes au secret professionnel ne peuvent \u00eatre poursuivies en application de l'article 226-13 du code p\u00e9nal pour les informations \u00e0 caract\u00e8re secret qu'elles ont pu r\u00e9v\u00e9ler au D\u00e9fenseur des droits, d\u00e8s lors que ces informations entrent dans le champ de comp\u00e9tence de ce dernier tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article 4 de la pr\u00e9sente loi organique. Les personnes ayant saisi le D\u00e9fenseur des droits ne peuvent faire l'objet, pour ce motif, de mesures de r\u00e9torsion ou de repr\u00e9sailles.","title":"Loi Sapin II"},{"location":"loi-organique-2016/#loi-organique-relative-au-defenseur-des-droits-loi-sapin-ii","text":"La loi organique n\u00b0 2011-333 du 29 mars 2011 relative au D\u00e9fenseur des droits a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par la loi organique n\u00b0 2016-1690 du 9 d\u00e9cembre 2016 (partie organique de la loi \u00ab Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 23 mars 2022.","title":"Loi organique relative au D\u00e9fenseur des droits (Loi Sapin II)"},{"location":"loi-organique-2016/#article-4","text":"Le D\u00e9fenseur des droits est charg\u00e9 : 1\u00b0 De d\u00e9fendre les droits et libert\u00e9s dans le cadre des relations avec les administrations de l'Etat, les collectivit\u00e9s territoriales, les \u00e9tablissements publics et les organismes investis d'une mission de service public ; 2\u00b0 De d\u00e9fendre et de promouvoir l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur et les droits de l'enfant consacr\u00e9s par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ; 3\u00b0 De lutter contre les discriminations, directes ou indirectes, prohib\u00e9es par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ainsi que de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 ; 4\u00b0 De veiller au respect de la d\u00e9ontologie par les personnes exer\u00e7ant des activit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 sur le territoire de la R\u00e9publique ; 5\u00b0 D'orienter vers les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes toute personne signalant une alerte dans les conditions fix\u00e9es par la loi, de veiller aux droits et libert\u00e9s de cette personne [Dispositions d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision n\u00b0 2016-740 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.] ;","title":"Article 4"},{"location":"loi-organique-2016/#article-10","text":"Le D\u00e9fenseur des droits ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre les personnes publiques et organismes mentionn\u00e9s au 1\u00b0 de l'article 4. Il ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir, sauf au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 3\u00b0 et au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre, d'une part, ces personnes publiques et organismes et, d'autre part, leurs agents, \u00e0 raison de l'exercice de leurs fonctions. Il ne peut ni \u00eatre saisi ni se saisir, au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends qui ne rel\u00e8vent pas des situations pr\u00e9vues par la loi.","title":"Article 10"},{"location":"loi-organique-2016/#article-11","text":"I. Le D\u00e9fenseur des droits pr\u00e9side les coll\u00e8ges qui l'assistent pour l'exercice de ses attributions en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de promotion des droits de l'enfant, de lutte contre les discriminations et de promotion de l'\u00e9galit\u00e9, d'orientation et de protection des lanceurs d'alerte, ainsi que de d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9. Sur proposition du D\u00e9fenseur des droits, le Premier ministre nomme les adjoints du D\u00e9fenseur des droits, dont : \u2015 un D\u00e9fenseur des enfants, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9fense et de la promotion des droits de l'enfant, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la lutte contre les discriminations et de la promotion de l'\u00e9galit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine. II. Les adjoints sont plac\u00e9s aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits et sous son autorit\u00e9. Le D\u00e9fenseur des droits peut d\u00e9l\u00e9guer ses attributions \u00e0 ses adjoints, dans leur domaine de comp\u00e9tence, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es aux articles 19, 29, 31, 32, 36 et au dernier alin\u00e9a des articles 18 et 25. Chaque adjoint peut suppl\u00e9er le D\u00e9fenseur des droits \u00e0 la pr\u00e9sidence des r\u00e9unions du coll\u00e8ge dont il est le vice-pr\u00e9sident et le repr\u00e9senter, dans son domaine de comp\u00e9tence, aupr\u00e8s des organisations rassemblant les autorit\u00e9s ind\u00e9pendantes de pays tiers charg\u00e9es de la protection des droits et libert\u00e9s.","title":"Article 11"},{"location":"loi-organique-2016/#article-20","text":"Les personnes physiques ou morales mises en cause communiquent au D\u00e9fenseur des droits, sur sa demande motiv\u00e9e, toutes informations et pi\u00e8ces utiles \u00e0 l'exercice de sa mission. Le D\u00e9fenseur des droits peut recueillir sur les faits port\u00e9s \u00e0 sa connaissance toute information qui lui appara\u00eet n\u00e9cessaire sans que son caract\u00e8re secret ou confidentiel puisse lui \u00eatre oppos\u00e9, sauf en mati\u00e8re de secret concernant la d\u00e9fense nationale, la s\u00fbret\u00e9 de l'Etat ou la politique ext\u00e9rieure. Le secret de l'enqu\u00eate et de l'instruction ne peut lui \u00eatre oppos\u00e9. Les informations couvertes par le secret m\u00e9dical ou par le secret professionnel applicable aux relations entre un avocat et son client ne peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es qu'\u00e0 la demande expresse de la personne concern\u00e9e. Toutefois, les informations couvertes par le secret m\u00e9dical peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es sans le consentement de la personne concern\u00e9e lorsqu'elles sont relatives \u00e0 des privations, s\u00e9vices et violences physiques, sexuelles ou psychiques commis sur un mineur ou une personne qui n'est pas en mesure de se prot\u00e9ger en raison de son \u00e2ge ou de son incapacit\u00e9 physique ou psychique. Les personnes astreintes au secret professionnel ne peuvent \u00eatre poursuivies en application de l'article 226-13 du code p\u00e9nal pour les informations \u00e0 caract\u00e8re secret qu'elles ont pu r\u00e9v\u00e9ler au D\u00e9fenseur des droits, d\u00e8s lors que ces informations entrent dans le champ de comp\u00e9tence de ce dernier tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article 4 de la pr\u00e9sente loi organique. Les personnes ayant saisi le D\u00e9fenseur des droits ne peuvent faire l'objet, pour ce motif, de mesures de r\u00e9torsion ou de repr\u00e9sailles.","title":"Article 20"},{"location":"loi-organique/","text":"Loi organique relative au D\u00e9fenseur des droits (Loi Waserman) # La loi organique n\u00b0 2011-333 du 29 mars 2011 relative au D\u00e9fenseur des droits a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par la loi organique n\u00b0 2016-1690 du 9 d\u00e9cembre 2016 (partie organique de la loi \u00ab Sapin II \u00bb) puis par la loi organique n\u00b0 2022-400 du 21 mars 2022 (partie organique de la loi \u00ab Waserman \u00bb). Version en vigueur \u00e0 partir du 23 mars 2022. Article 4 # Le D\u00e9fenseur des droits est charg\u00e9 : 1\u00b0 De d\u00e9fendre les droits et libert\u00e9s dans le cadre des relations avec les administrations de l'Etat, les collectivit\u00e9s territoriales, les \u00e9tablissements publics et les organismes investis d'une mission de service public ; 2\u00b0 De d\u00e9fendre et de promouvoir l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur et les droits de l'enfant consacr\u00e9s par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ; 3\u00b0 De lutter contre les discriminations, directes ou indirectes, prohib\u00e9es par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ainsi que de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 ; 4\u00b0 De veiller au respect de la d\u00e9ontologie par les personnes exer\u00e7ant des activit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 sur le territoire de la R\u00e9publique ; 5\u00b0 D'informer, de conseiller et d'orienter vers les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes toute personne signalant une alerte dans les conditions fix\u00e9es par la loi et de d\u00e9fendre les droits et libert\u00e9s des lanceurs d'alerte ainsi que des personnes prot\u00e9g\u00e9es dans le cadre d'une proc\u00e9dure d'alerte [Dispositions d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision n\u00b0 2016-740 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.] ; Article 10 # Le D\u00e9fenseur des droits ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre les personnes publiques et organismes mentionn\u00e9s au 1\u00b0 de l'article 4. Il ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir, sauf au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 3\u00b0 et au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre, d'une part, ces personnes publiques et organismes et, d'autre part, leurs agents, \u00e0 raison de l'exercice de leurs fonctions. Il ne peut ni \u00eatre saisi ni se saisir, au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends qui ne rel\u00e8vent pas des situations pr\u00e9vues par la loi. Article 11 # I. Le D\u00e9fenseur des droits pr\u00e9side les coll\u00e8ges qui l'assistent pour l'exercice de ses attributions en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de promotion des droits de l'enfant, de lutte contre les discriminations et de promotion de l'\u00e9galit\u00e9, d'orientation et de protection des lanceurs d'alerte, ainsi que de d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9. Sur proposition du D\u00e9fenseur des droits, le Premier ministre nomme les adjoints du D\u00e9fenseur des droits, dont : \u2015 un D\u00e9fenseur des enfants, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9fense et de la promotion des droits de l'enfant, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la lutte contre les discriminations et de la promotion de l'\u00e9galit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint charg\u00e9 de l'accompagnement des lanceurs d'alerte. II. Les adjoints sont plac\u00e9s aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits et sous son autorit\u00e9. Le D\u00e9fenseur des droits peut d\u00e9l\u00e9guer ses attributions \u00e0 ses adjoints, dans leur domaine de comp\u00e9tence, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es aux articles 19, 29, 31, 32, 36 et au dernier alin\u00e9a des articles 18 et 25. Chaque adjoint peut suppl\u00e9er le D\u00e9fenseur des droits \u00e0 la pr\u00e9sidence des r\u00e9unions du coll\u00e8ge dont il est le vice-pr\u00e9sident et le repr\u00e9senter, dans son domaine de comp\u00e9tence, aupr\u00e8s des organisations rassemblant les autorit\u00e9s ind\u00e9pendantes de pays tiers charg\u00e9es de la protection des droits et libert\u00e9s. Par d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2022-838 DC du 17 mars 2022, l\u2019article 2 de la loi organique visant \u00e0 renforcer le r\u00f4le du D\u00e9fenseur des droits en mati\u00e8re de signalement d\u2019alerte sociale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 conforme \u00e0 la Constitution, sous la r\u00e9serve \u00e9nonc\u00e9e au paragraphe 11 aux termes de laquelle \"en vertu du deuxi\u00e8me alin\u00e9a du paragraphe I de l\u2019article 11, le Premier ministre nomme les adjoints du D\u00e9fenseur des droits sur proposition de ce dernier. Ces dispositions assurent l\u2019ind\u00e9pendance du D\u00e9fenseur des droits. Cette ind\u00e9pendance implique que le Premier ministre mette fin aux fonctions de l\u2019adjoint charg\u00e9 de l\u2019accompagnement des lanceurs d\u2019alerte \u00e9galement sur la proposition du D\u00e9fenseur des droits.\" Article 20 # Les personnes physiques ou morales mises en cause communiquent au D\u00e9fenseur des droits, sur sa demande motiv\u00e9e, toutes informations et pi\u00e8ces utiles \u00e0 l'exercice de sa mission. Le D\u00e9fenseur des droits peut recueillir sur les faits port\u00e9s \u00e0 sa connaissance toute information qui lui appara\u00eet n\u00e9cessaire sans que son caract\u00e8re secret ou confidentiel puisse lui \u00eatre oppos\u00e9, sauf en mati\u00e8re de secret concernant la d\u00e9fense nationale, la s\u00fbret\u00e9 de l'Etat ou la politique ext\u00e9rieure. Le secret de l'enqu\u00eate et de l'instruction ne peut lui \u00eatre oppos\u00e9. Les informations couvertes par le secret m\u00e9dical ou par le secret professionnel applicable aux relations entre un avocat et son client ne peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es qu'\u00e0 la demande expresse de la personne concern\u00e9e. Toutefois, les informations couvertes par le secret m\u00e9dical peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es sans le consentement de la personne concern\u00e9e lorsqu'elles sont relatives \u00e0 des privations, s\u00e9vices et violences physiques, sexuelles ou psychiques commis sur un mineur ou une personne qui n'est pas en mesure de se prot\u00e9ger en raison de son \u00e2ge ou de son incapacit\u00e9 physique ou psychique. Les personnes astreintes au secret professionnel ne peuvent \u00eatre poursuivies en application de l'article 226-13 du code p\u00e9nal pour les informations \u00e0 caract\u00e8re secret qu'elles ont pu r\u00e9v\u00e9ler au D\u00e9fenseur des droits, d\u00e8s lors que ces informations entrent dans le champ de comp\u00e9tence de ce dernier tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article 4 de la pr\u00e9sente loi organique. Les personnes ayant saisi le D\u00e9fenseur des droits ne peuvent faire l'objet, pour ce motif, de mesures de r\u00e9torsion ou de repr\u00e9sailles. Article 35-1 # I. Tout lanceur d'alerte, au sens du I de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, peut adresser un signalement au D\u00e9fenseur des droits. II. Lorsque le signalement qui lui est adress\u00e9 rel\u00e8ve de sa comp\u00e9tence, le D\u00e9fenseur des droits le recueille, le traite, selon une proc\u00e9dure ind\u00e9pendante et autonome, et fournit un retour d'informations \u00e0 son auteur. Un d\u00e9cret en Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9cise les d\u00e9lais et les garanties de confidentialit\u00e9 applicables \u00e0 cette proc\u00e9dure, dans les conditions pr\u00e9vues par la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l'Union. III. Lorsque le signalement rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence d'une autre autorit\u00e9 mentionn\u00e9e au 1\u00b0 du II de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e, le D\u00e9fenseur des droits oriente son auteur vers celle-ci. Lorsque le signalement ne rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence d'aucune de ces autorit\u00e9s ou que son objet concerne les comp\u00e9tences de plusieurs d'entre elles, il l'oriente vers l'autorit\u00e9, l'administration ou l'organisme le mieux \u00e0 m\u00eame d'en conna\u00eetre. IV. Le D\u00e9fenseur des droits peut \u00eatre saisi par toute personne pour rendre un avis sur sa qualit\u00e9 de lanceur d'alerte au regard des conditions fix\u00e9es aux articles 6 et 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e. Il peut \u00e9galement \u00eatre saisi par toute personne pour rendre un avis dans lequel il appr\u00e9cie si elle a respect\u00e9 les conditions pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par un autre dispositif sp\u00e9cifique de signalement de violations et de protection de l'auteur du signalement pr\u00e9vu par la loi ou le r\u00e8glement. Les avis mentionn\u00e9s aux deux premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent IV sont rendus dans un d\u00e9lai de six mois \u00e0 compter de la r\u00e9ception de la demande. Article 36 # I. Le D\u00e9fenseur des droits peut, apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 la personne mise en cause, d\u00e9cider de rendre publics ses avis, recommandations ou d\u00e9cisions avec, le cas \u00e9ch\u00e9ant, la r\u00e9ponse faite par la personne mise en cause, selon des modalit\u00e9s qu'il d\u00e9termine. II. Il pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale et au pr\u00e9sident du S\u00e9nat : 1\u00b0 Un rapport qui rend compte de son activit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et comprend une annexe th\u00e9matique relative \u00e0 chacun de ses domaines de comp\u00e9tences \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'article 4. Ce rapport est pr\u00e9sent\u00e9 avant le 1er juin ; 2\u00b0 Un rapport consacr\u00e9 aux droits de l'enfant \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant. En outre, il pr\u00e9sente tous les deux ans au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale et au Pr\u00e9sident du S\u00e9nat un rapport sur le fonctionnement global de la protection des lanceurs d'alerte, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir des informations transmises par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour traiter et recueillir les signalements. Les rapports vis\u00e9s au 1\u00b0, au 2\u00b0 et \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II sont publi\u00e9s et peuvent faire l'objet d'une communication du D\u00e9fenseur des droits devant chacune des deux assembl\u00e9es. III. Le D\u00e9fenseur des droits peut \u00e9galement pr\u00e9senter tout autre rapport au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale et au pr\u00e9sident du S\u00e9nat. Ce rapport est publi\u00e9.","title":"Loi Waserman"},{"location":"loi-organique/#loi-organique-relative-au-defenseur-des-droits-loi-waserman","text":"La loi organique n\u00b0 2011-333 du 29 mars 2011 relative au D\u00e9fenseur des droits a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par la loi organique n\u00b0 2016-1690 du 9 d\u00e9cembre 2016 (partie organique de la loi \u00ab Sapin II \u00bb) puis par la loi organique n\u00b0 2022-400 du 21 mars 2022 (partie organique de la loi \u00ab Waserman \u00bb). Version en vigueur \u00e0 partir du 23 mars 2022.","title":"Loi organique relative au D\u00e9fenseur des droits (Loi Waserman)"},{"location":"loi-organique/#article-4","text":"Le D\u00e9fenseur des droits est charg\u00e9 : 1\u00b0 De d\u00e9fendre les droits et libert\u00e9s dans le cadre des relations avec les administrations de l'Etat, les collectivit\u00e9s territoriales, les \u00e9tablissements publics et les organismes investis d'une mission de service public ; 2\u00b0 De d\u00e9fendre et de promouvoir l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur et les droits de l'enfant consacr\u00e9s par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ; 3\u00b0 De lutter contre les discriminations, directes ou indirectes, prohib\u00e9es par la loi ou par un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France ainsi que de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 ; 4\u00b0 De veiller au respect de la d\u00e9ontologie par les personnes exer\u00e7ant des activit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 sur le territoire de la R\u00e9publique ; 5\u00b0 D'informer, de conseiller et d'orienter vers les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes toute personne signalant une alerte dans les conditions fix\u00e9es par la loi et de d\u00e9fendre les droits et libert\u00e9s des lanceurs d'alerte ainsi que des personnes prot\u00e9g\u00e9es dans le cadre d'une proc\u00e9dure d'alerte [Dispositions d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision n\u00b0 2016-740 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.] ;","title":"Article 4"},{"location":"loi-organique/#article-10","text":"Le D\u00e9fenseur des droits ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre les personnes publiques et organismes mentionn\u00e9s au 1\u00b0 de l'article 4. Il ne peut \u00eatre saisi ni ne peut se saisir, sauf au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 3\u00b0 et au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends susceptibles de s'\u00e9lever entre, d'une part, ces personnes publiques et organismes et, d'autre part, leurs agents, \u00e0 raison de l'exercice de leurs fonctions. Il ne peut ni \u00eatre saisi ni se saisir, au titre de ses comp\u00e9tences mentionn\u00e9es au 5\u00b0 du m\u00eame article 4, des diff\u00e9rends qui ne rel\u00e8vent pas des situations pr\u00e9vues par la loi.","title":"Article 10"},{"location":"loi-organique/#article-11","text":"I. Le D\u00e9fenseur des droits pr\u00e9side les coll\u00e8ges qui l'assistent pour l'exercice de ses attributions en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de promotion des droits de l'enfant, de lutte contre les discriminations et de promotion de l'\u00e9galit\u00e9, d'orientation et de protection des lanceurs d'alerte, ainsi que de d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9. Sur proposition du D\u00e9fenseur des droits, le Premier ministre nomme les adjoints du D\u00e9fenseur des droits, dont : \u2015 un D\u00e9fenseur des enfants, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9fense et de la promotion des droits de l'enfant, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la d\u00e9ontologie dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint, vice-pr\u00e9sident du coll\u00e8ge charg\u00e9 de la lutte contre les discriminations et de la promotion de l'\u00e9galit\u00e9, choisi pour ses connaissances ou son exp\u00e9rience dans ce domaine ; \u2015 un adjoint charg\u00e9 de l'accompagnement des lanceurs d'alerte. II. Les adjoints sont plac\u00e9s aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits et sous son autorit\u00e9. Le D\u00e9fenseur des droits peut d\u00e9l\u00e9guer ses attributions \u00e0 ses adjoints, dans leur domaine de comp\u00e9tence, \u00e0 l'exception de celles mentionn\u00e9es aux articles 19, 29, 31, 32, 36 et au dernier alin\u00e9a des articles 18 et 25. Chaque adjoint peut suppl\u00e9er le D\u00e9fenseur des droits \u00e0 la pr\u00e9sidence des r\u00e9unions du coll\u00e8ge dont il est le vice-pr\u00e9sident et le repr\u00e9senter, dans son domaine de comp\u00e9tence, aupr\u00e8s des organisations rassemblant les autorit\u00e9s ind\u00e9pendantes de pays tiers charg\u00e9es de la protection des droits et libert\u00e9s. Par d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2022-838 DC du 17 mars 2022, l\u2019article 2 de la loi organique visant \u00e0 renforcer le r\u00f4le du D\u00e9fenseur des droits en mati\u00e8re de signalement d\u2019alerte sociale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 conforme \u00e0 la Constitution, sous la r\u00e9serve \u00e9nonc\u00e9e au paragraphe 11 aux termes de laquelle \"en vertu du deuxi\u00e8me alin\u00e9a du paragraphe I de l\u2019article 11, le Premier ministre nomme les adjoints du D\u00e9fenseur des droits sur proposition de ce dernier. Ces dispositions assurent l\u2019ind\u00e9pendance du D\u00e9fenseur des droits. Cette ind\u00e9pendance implique que le Premier ministre mette fin aux fonctions de l\u2019adjoint charg\u00e9 de l\u2019accompagnement des lanceurs d\u2019alerte \u00e9galement sur la proposition du D\u00e9fenseur des droits.\"","title":"Article 11"},{"location":"loi-organique/#article-20","text":"Les personnes physiques ou morales mises en cause communiquent au D\u00e9fenseur des droits, sur sa demande motiv\u00e9e, toutes informations et pi\u00e8ces utiles \u00e0 l'exercice de sa mission. Le D\u00e9fenseur des droits peut recueillir sur les faits port\u00e9s \u00e0 sa connaissance toute information qui lui appara\u00eet n\u00e9cessaire sans que son caract\u00e8re secret ou confidentiel puisse lui \u00eatre oppos\u00e9, sauf en mati\u00e8re de secret concernant la d\u00e9fense nationale, la s\u00fbret\u00e9 de l'Etat ou la politique ext\u00e9rieure. Le secret de l'enqu\u00eate et de l'instruction ne peut lui \u00eatre oppos\u00e9. Les informations couvertes par le secret m\u00e9dical ou par le secret professionnel applicable aux relations entre un avocat et son client ne peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es qu'\u00e0 la demande expresse de la personne concern\u00e9e. Toutefois, les informations couvertes par le secret m\u00e9dical peuvent lui \u00eatre communiqu\u00e9es sans le consentement de la personne concern\u00e9e lorsqu'elles sont relatives \u00e0 des privations, s\u00e9vices et violences physiques, sexuelles ou psychiques commis sur un mineur ou une personne qui n'est pas en mesure de se prot\u00e9ger en raison de son \u00e2ge ou de son incapacit\u00e9 physique ou psychique. Les personnes astreintes au secret professionnel ne peuvent \u00eatre poursuivies en application de l'article 226-13 du code p\u00e9nal pour les informations \u00e0 caract\u00e8re secret qu'elles ont pu r\u00e9v\u00e9ler au D\u00e9fenseur des droits, d\u00e8s lors que ces informations entrent dans le champ de comp\u00e9tence de ce dernier tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article 4 de la pr\u00e9sente loi organique. Les personnes ayant saisi le D\u00e9fenseur des droits ne peuvent faire l'objet, pour ce motif, de mesures de r\u00e9torsion ou de repr\u00e9sailles.","title":"Article 20"},{"location":"loi-organique/#article-35-1","text":"I. Tout lanceur d'alerte, au sens du I de l'article 6 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, peut adresser un signalement au D\u00e9fenseur des droits. II. Lorsque le signalement qui lui est adress\u00e9 rel\u00e8ve de sa comp\u00e9tence, le D\u00e9fenseur des droits le recueille, le traite, selon une proc\u00e9dure ind\u00e9pendante et autonome, et fournit un retour d'informations \u00e0 son auteur. Un d\u00e9cret en Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9cise les d\u00e9lais et les garanties de confidentialit\u00e9 applicables \u00e0 cette proc\u00e9dure, dans les conditions pr\u00e9vues par la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l'Union. III. Lorsque le signalement rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence d'une autre autorit\u00e9 mentionn\u00e9e au 1\u00b0 du II de l'article 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e, le D\u00e9fenseur des droits oriente son auteur vers celle-ci. Lorsque le signalement ne rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence d'aucune de ces autorit\u00e9s ou que son objet concerne les comp\u00e9tences de plusieurs d'entre elles, il l'oriente vers l'autorit\u00e9, l'administration ou l'organisme le mieux \u00e0 m\u00eame d'en conna\u00eetre. IV. Le D\u00e9fenseur des droits peut \u00eatre saisi par toute personne pour rendre un avis sur sa qualit\u00e9 de lanceur d'alerte au regard des conditions fix\u00e9es aux articles 6 et 8 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 pr\u00e9cit\u00e9e. Il peut \u00e9galement \u00eatre saisi par toute personne pour rendre un avis dans lequel il appr\u00e9cie si elle a respect\u00e9 les conditions pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection pr\u00e9vue par un autre dispositif sp\u00e9cifique de signalement de violations et de protection de l'auteur du signalement pr\u00e9vu par la loi ou le r\u00e8glement. Les avis mentionn\u00e9s aux deux premiers alin\u00e9as du pr\u00e9sent IV sont rendus dans un d\u00e9lai de six mois \u00e0 compter de la r\u00e9ception de la demande.","title":"Article 35-1"},{"location":"loi-organique/#article-36","text":"I. Le D\u00e9fenseur des droits peut, apr\u00e8s en avoir inform\u00e9 la personne mise en cause, d\u00e9cider de rendre publics ses avis, recommandations ou d\u00e9cisions avec, le cas \u00e9ch\u00e9ant, la r\u00e9ponse faite par la personne mise en cause, selon des modalit\u00e9s qu'il d\u00e9termine. II. Il pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale et au pr\u00e9sident du S\u00e9nat : 1\u00b0 Un rapport qui rend compte de son activit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et comprend une annexe th\u00e9matique relative \u00e0 chacun de ses domaines de comp\u00e9tences \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'article 4. Ce rapport est pr\u00e9sent\u00e9 avant le 1er juin ; 2\u00b0 Un rapport consacr\u00e9 aux droits de l'enfant \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant. En outre, il pr\u00e9sente tous les deux ans au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale et au Pr\u00e9sident du S\u00e9nat un rapport sur le fonctionnement global de la protection des lanceurs d'alerte, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir des informations transmises par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour traiter et recueillir les signalements. Les rapports vis\u00e9s au 1\u00b0, au 2\u00b0 et \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II sont publi\u00e9s et peuvent faire l'objet d'une communication du D\u00e9fenseur des droits devant chacune des deux assembl\u00e9es. III. Le D\u00e9fenseur des droits peut \u00e9galement pr\u00e9senter tout autre rapport au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale et au pr\u00e9sident du S\u00e9nat. Ce rapport est publi\u00e9.","title":"Article 36"},{"location":"loi-sapin-2-2016/","text":"Loi Sapin II (version initiale) # Chapitre 2 du titre 1er de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique (\u00ab loi Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022. Article 6 # Un lanceur d'alerte est une personne physique qui r\u00e9v\u00e8le ou signale, de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et de bonne foi, un crime ou un d\u00e9lit, une violation grave et manifeste d'un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France, d'un acte unilat\u00e9ral d'une organisation internationale pris sur le fondement d'un tel engagement, de la loi ou du r\u00e8glement, ou une menace ou un pr\u00e9judice graves pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, dont elle a eu personnellement connaissance. Les faits, informations ou documents, quel que soit leur forme ou leur support, couverts par le secret de la d\u00e9fense nationale, le secret m\u00e9dical ou le secret des relations entre un avocat et son client sont exclus du r\u00e9gime de l'alerte d\u00e9fini par le pr\u00e9sent chapitre. Article 7 # A cr\u00e9\u00e9 l'article 122-9 du code p\u00e9nal. Article 8 # I. Le signalement d'une alerte est port\u00e9 \u00e0 la connaissance du sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, direct ou indirect, de l'employeur ou d'un r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9sign\u00e9 par celui-ci. En l'absence de diligences de la personne destinataire de l'alerte mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent I \u00e0 v\u00e9rifier, dans un d\u00e9lai raisonnable, la recevabilit\u00e9 du signalement, celui-ci est adress\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative ou aux ordres professionnels. En dernier ressort, \u00e0 d\u00e9faut de traitement par l'un des organismes mentionn\u00e9s au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent I dans un d\u00e9lai de trois mois, le signalement peut \u00eatre rendu public. II. En cas de danger grave et imminent ou en pr\u00e9sence d'un risque de dommages irr\u00e9versibles, le signalement peut \u00eatre port\u00e9 directement \u00e0 la connaissance des organismes mentionn\u00e9s au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du I. Il peut \u00eatre rendu public. III. Des proc\u00e9dures appropri\u00e9es de recueil des signalements \u00e9mis par les membres de leur personnel ou par des collaborateurs ext\u00e9rieurs et occasionnels sont \u00e9tablies par les personnes morales de droit public ou de droit priv\u00e9 d'au moins cinquante salari\u00e9s, les administrations de l'Etat, les communes de plus de 10 000 habitants ainsi que les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre dont elles sont membres, les d\u00e9partements et les r\u00e9gions, dans des conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d'Etat. IV. Toute personne peut adresser son signalement au D\u00e9fenseur des droits afin d'\u00eatre orient\u00e9e vers l'organisme appropri\u00e9 de recueil de l'alerte. Article 9 # I. Les proc\u00e9dures mises en \u0153uvre pour recueillir les signalements, dans les conditions mentionn\u00e9es \u00e0 l'article 8, garantissent une stricte confidentialit\u00e9 de l'identit\u00e9 des auteurs du signalement, des personnes vis\u00e9es par celui-ci et des informations recueillies par l'ensemble des destinataires du signalement. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier le lanceur d'alerte ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s, sauf \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, qu'avec le consentement de celui-ci. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier la personne mise en cause par un signalement ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s, sauf \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, qu'une fois \u00e9tabli le caract\u00e8re fond\u00e9 de l'alerte. II. Le fait de divulguer les \u00e9l\u00e9ments confidentiels d\u00e9finis au I est puni de deux ans d'emprisonnement et de 30 000 \u20ac d'amende. Article 10 # A modifi\u00e9 l'article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 (statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique). A modifi\u00e9 l'article L. 1132-3-3 du code du travail. Article 11 # A cr\u00e9\u00e9 l'article L. 911-1-1 du code de justice administrative. Article 12 # En cas de rupture du contrat de travail cons\u00e9cutive au signalement d'une alerte au sens de l'article 6, le salari\u00e9 peut saisir le conseil des prud'hommes dans les conditions pr\u00e9vues au chapitre V du titre V du livre IV de la premi\u00e8re partie du code du travail. Article 13 # I. Toute personne qui fait obstacle, de quelque fa\u00e7on que ce soit, \u00e0 la transmission d'un signalement aux personnes et organismes mentionn\u00e9s aux deux premiers alin\u00e9as du I de l'article 8 est punie d'un an d'emprisonnement et de 15 000 \u20ac d'amende. II. Lorsque le juge d'instruction ou la chambre de l'instruction est saisi d'une plainte pour diffamation contre un lanceur d'alerte, le montant de l'amende civile qui peut \u00eatre prononc\u00e9e dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 177-2 et 212-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale est port\u00e9 \u00e0 30 000 \u20ac. Article 14 # Les dispositions de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016. Article 15 # A abrog\u00e9 : l'article 25 de la loi n\u00b0 2013-907 du 11 octobre 2013 relative \u00e0 la transparence de la vie publique, les articles L. 1351-1 et L. 5312-4-2 du code de la sant\u00e9 publique, les articles L. 1161-1 et L. 4133-5 du code du travail. A modifi\u00e9 : l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense, les articles 1, 2 et 12 de la loi n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013 relative \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'expertise en mati\u00e8re de sant\u00e9 et d'environnement et \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte. Les dispositions du VI. de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016. Article 16 # A cr\u00e9\u00e9 les articles L. 634-1 \u00e0 L. 634-4 du code mon\u00e9taire et financier.","title":"Version initiale"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#loi-sapin-ii-version-initiale","text":"Chapitre 2 du titre 1er de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique (\u00ab loi Sapin II \u00bb). Version en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022.","title":"Loi Sapin II (version initiale)"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-6","text":"Un lanceur d'alerte est une personne physique qui r\u00e9v\u00e8le ou signale, de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et de bonne foi, un crime ou un d\u00e9lit, une violation grave et manifeste d'un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France, d'un acte unilat\u00e9ral d'une organisation internationale pris sur le fondement d'un tel engagement, de la loi ou du r\u00e8glement, ou une menace ou un pr\u00e9judice graves pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, dont elle a eu personnellement connaissance. Les faits, informations ou documents, quel que soit leur forme ou leur support, couverts par le secret de la d\u00e9fense nationale, le secret m\u00e9dical ou le secret des relations entre un avocat et son client sont exclus du r\u00e9gime de l'alerte d\u00e9fini par le pr\u00e9sent chapitre.","title":"Article 6"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-7","text":"A cr\u00e9\u00e9 l'article 122-9 du code p\u00e9nal.","title":"Article 7"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-8","text":"I. Le signalement d'une alerte est port\u00e9 \u00e0 la connaissance du sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, direct ou indirect, de l'employeur ou d'un r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9sign\u00e9 par celui-ci. En l'absence de diligences de la personne destinataire de l'alerte mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent I \u00e0 v\u00e9rifier, dans un d\u00e9lai raisonnable, la recevabilit\u00e9 du signalement, celui-ci est adress\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative ou aux ordres professionnels. En dernier ressort, \u00e0 d\u00e9faut de traitement par l'un des organismes mentionn\u00e9s au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent I dans un d\u00e9lai de trois mois, le signalement peut \u00eatre rendu public. II. En cas de danger grave et imminent ou en pr\u00e9sence d'un risque de dommages irr\u00e9versibles, le signalement peut \u00eatre port\u00e9 directement \u00e0 la connaissance des organismes mentionn\u00e9s au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du I. Il peut \u00eatre rendu public. III. Des proc\u00e9dures appropri\u00e9es de recueil des signalements \u00e9mis par les membres de leur personnel ou par des collaborateurs ext\u00e9rieurs et occasionnels sont \u00e9tablies par les personnes morales de droit public ou de droit priv\u00e9 d'au moins cinquante salari\u00e9s, les administrations de l'Etat, les communes de plus de 10 000 habitants ainsi que les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre dont elles sont membres, les d\u00e9partements et les r\u00e9gions, dans des conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d'Etat. IV. Toute personne peut adresser son signalement au D\u00e9fenseur des droits afin d'\u00eatre orient\u00e9e vers l'organisme appropri\u00e9 de recueil de l'alerte.","title":"Article 8"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-9","text":"I. Les proc\u00e9dures mises en \u0153uvre pour recueillir les signalements, dans les conditions mentionn\u00e9es \u00e0 l'article 8, garantissent une stricte confidentialit\u00e9 de l'identit\u00e9 des auteurs du signalement, des personnes vis\u00e9es par celui-ci et des informations recueillies par l'ensemble des destinataires du signalement. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier le lanceur d'alerte ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s, sauf \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, qu'avec le consentement de celui-ci. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier la personne mise en cause par un signalement ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s, sauf \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, qu'une fois \u00e9tabli le caract\u00e8re fond\u00e9 de l'alerte. II. Le fait de divulguer les \u00e9l\u00e9ments confidentiels d\u00e9finis au I est puni de deux ans d'emprisonnement et de 30 000 \u20ac d'amende.","title":"Article 9"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-10","text":"A modifi\u00e9 l'article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 (statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique). A modifi\u00e9 l'article L. 1132-3-3 du code du travail.","title":"Article 10"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-11","text":"A cr\u00e9\u00e9 l'article L. 911-1-1 du code de justice administrative.","title":"Article 11"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-12","text":"En cas de rupture du contrat de travail cons\u00e9cutive au signalement d'une alerte au sens de l'article 6, le salari\u00e9 peut saisir le conseil des prud'hommes dans les conditions pr\u00e9vues au chapitre V du titre V du livre IV de la premi\u00e8re partie du code du travail.","title":"Article 12"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-13","text":"I. Toute personne qui fait obstacle, de quelque fa\u00e7on que ce soit, \u00e0 la transmission d'un signalement aux personnes et organismes mentionn\u00e9s aux deux premiers alin\u00e9as du I de l'article 8 est punie d'un an d'emprisonnement et de 15 000 \u20ac d'amende. II. Lorsque le juge d'instruction ou la chambre de l'instruction est saisi d'une plainte pour diffamation contre un lanceur d'alerte, le montant de l'amende civile qui peut \u00eatre prononc\u00e9e dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 177-2 et 212-2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale est port\u00e9 \u00e0 30 000 \u20ac.","title":"Article 13"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-14","text":"Les dispositions de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.","title":"Article 14"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-15","text":"A abrog\u00e9 : l'article 25 de la loi n\u00b0 2013-907 du 11 octobre 2013 relative \u00e0 la transparence de la vie publique, les articles L. 1351-1 et L. 5312-4-2 du code de la sant\u00e9 publique, les articles L. 1161-1 et L. 4133-5 du code du travail. A modifi\u00e9 : l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense, les articles 1, 2 et 12 de la loi n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013 relative \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'expertise en mati\u00e8re de sant\u00e9 et d'environnement et \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte. Les dispositions du VI. de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.","title":"Article 15"},{"location":"loi-sapin-2-2016/#article-16","text":"A cr\u00e9\u00e9 les articles L. 634-1 \u00e0 L. 634-4 du code mon\u00e9taire et financier.","title":"Article 16"},{"location":"loi-sapin-2/","text":"Loi Sapin II (Loi Waserman) # Chapitre 2 du titre 1er de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique (\u00ab loi Sapin II \u00bb), modifi\u00e9e par la loi \u00ab Waserman \u00bb du 21 mars 2022. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022. Article 6 # I. Un lanceur d'alerte est une personne physique qui signale ou divulgue, sans contrepartie financi\u00e8re directe et de bonne foi, des informations portant sur un crime, un d\u00e9lit, une menace ou un pr\u00e9judice pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, une violation ou une tentative de dissimulation d'une violation d'un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France, d'un acte unilat\u00e9ral d'une organisation internationale pris sur le fondement d'un tel engagement, du droit de l'Union europ\u00e9enne, de la loi ou du r\u00e8glement. Lorsque les informations n'ont pas \u00e9t\u00e9 obtenues dans le cadre des activit\u00e9s professionnelles mentionn\u00e9es au I de l'article 8 , le lanceur d'alerte doit en avoir eu personnellement connaissance. II. Les faits, informations et documents, quel que soit leur forme ou leur support, dont la r\u00e9v\u00e9lation ou la divulgation est interdite par les dispositions relatives au secret de la d\u00e9fense nationale, au secret m\u00e9dical, au secret des d\u00e9lib\u00e9rations judiciaires, au secret de l'enqu\u00eate ou de l'instruction judiciaires ou au secret professionnel de l'avocat sont exclus du r\u00e9gime de l'alerte d\u00e9fini au pr\u00e9sent chapitre. III. Lorsque sont r\u00e9unies les conditions d'application d'un dispositif sp\u00e9cifique de signalement de violations et de protection de l'auteur du signalement pr\u00e9vu par la loi ou le r\u00e8glement ou par un acte de l'Union europ\u00e9enne mentionn\u00e9 dans la partie II de l'annexe \u00e0 la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l'Union, le pr\u00e9sent chapitre ne s'applique pas. Sous r\u00e9serve de l'article L. 861-3 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, lorsqu'une ou plusieurs des mesures pr\u00e9vues aux articles 10-1,12 et 12-1 de la pr\u00e9sente loi sont plus favorables \u00e0 l'auteur du signalement que celles pr\u00e9vues par un dispositif sp\u00e9cifique mentionn\u00e9 au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III, ces mesures s'appliquent. Sous la m\u00eame r\u00e9serve, \u00e0 d\u00e9faut de mesure \u00e9quivalente pr\u00e9vue par un tel dispositif sp\u00e9cifique, les articles 13 et 13-1 sont applicables. Article 6-1 # Les articles 10-1, 12 et 12-1 et le II de l'article 13 s'appliquent \u00e9galement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aux : 1\u00b0 Facilitateurs, entendus comme toute personne physique ou toute personne morale de droit priv\u00e9 \u00e0 but non lucratif qui aide un lanceur d'alerte \u00e0 effectuer un signalement ou une divulgation dans le respect des articles 6 et 8 ; 2\u00b0 Personnes physiques en lien avec un lanceur d'alerte, au sens des m\u00eames articles 6 et 8, qui risquent de faire l'objet de l'une des mesures mentionn\u00e9es au II de l'article 10-1 dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles de la part de leur employeur, de leur client ou du destinataire de leurs services ; 3\u00b0 Entit\u00e9s juridiques contr\u00f4l\u00e9es, au sens de l'article L. 233-3 du code de commerce, par un lanceur d'alerte au sens des articles 6 et 8 de la pr\u00e9sente loi, pour lesquelles il travaille ou avec lesquelles il est en lien dans un contexte professionnel. Article 7 # A cr\u00e9\u00e9 l'article 122-9 du code p\u00e9nal. Article 7-1 # Les lanceurs d'alerte d\u00e9finis au I de l'article 6 b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues au pr\u00e9sent chapitre : 1\u00b0 Si, ayant eu connaissance des informations concern\u00e9es dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, ils adressent un signalement interne dans les conditions pr\u00e9vues au I de l'article 8 ; 2\u00b0 S'ils adressent un signalement externe dans les conditions pr\u00e9vues au II du m\u00eame article 8, apr\u00e8s avoir adress\u00e9 un signalement interne ou directement ; 3\u00b0 S'ils proc\u00e8dent \u00e0 une divulgation publique, dans les conditions pr\u00e9vues au III dudit article 8. Lorsqu'un signalement ou une divulgation publique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 de mani\u00e8re anonyme, le lanceur d'alerte dont l'identit\u00e9 est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la suite b\u00e9n\u00e9ficie des m\u00eames protections. Les dispositions des I et II du m\u00eame article 8 qui imposent d'effectuer un retour d'informations aupr\u00e8s de l'auteur d'un signalement interne ou externe ne sont pas applicables en cas de signalement anonyme. Le 1\u00b0 du III du m\u00eame article 8 n'est pas applicable en cas de signalement externe anonyme. Article 8 # I. A. Les personnes physiques mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 du pr\u00e9sent A qui ont obtenu, dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, des informations mentionn\u00e9es au I de l'article 6 et portant sur des faits qui se sont produits ou sont tr\u00e8s susceptibles de se produire dans l'entit\u00e9 concern\u00e9e, peuvent signaler ces informations par la voie interne, dans les conditions pr\u00e9vues au B du pr\u00e9sent I, notamment lorsqu'elles estiment qu'il est possible de rem\u00e9dier efficacement \u00e0 la violation par cette voie et qu'elles ne s'exposent pas \u00e0 un risque de repr\u00e9sailles. Cette facult\u00e9 appartient : 1\u00b0 Aux membres du personnel, aux personnes dont la relation de travail s'est termin\u00e9e, lorsque les informations ont \u00e9t\u00e9 obtenues dans le cadre de cette relation, et aux personnes qui se sont port\u00e9es candidates \u00e0 un emploi au sein de l'entit\u00e9 concern\u00e9e, lorsque les informations ont \u00e9t\u00e9 obtenues dans le cadre de cette candidature ; 2\u00b0 Aux actionnaires, aux associ\u00e9s et aux titulaires de droits de vote au sein de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'entit\u00e9 ; 3\u00b0 Aux membres de l'organe d'administration, de direction ou de surveillance ; 4\u00b0 Aux collaborateurs ext\u00e9rieurs et occasionnels ; 5\u00b0 Aux cocontractants de l'entit\u00e9 concern\u00e9e, \u00e0 leurs sous-traitants ou, lorsqu'il s'agit de personnes morales, aux membres de l'organe d'administration, de direction ou de surveillance de ces cocontractants et sous-traitants ainsi qu'aux membres de leur personnel. B. Au sein des entit\u00e9s dans lesquelles il n'existe pas de proc\u00e9dure interne de recueil et de traitement des signalements, les personnes physiques mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 du A du pr\u00e9sent I peuvent signaler les informations concern\u00e9es \u00e0 leur sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique direct ou indirect, \u00e0 l'employeur ou \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9sign\u00e9 par celui-ci. Sont tenues d'\u00e9tablir une proc\u00e9dure interne de recueil et de traitement des signalements, apr\u00e8s consultation des instances de dialogue social et dans les conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d'Etat : 1\u00b0 Les personnes morales de droit public employant au moins cinquante agents, \u00e0 l'exclusion des communes de moins de 10 000 habitants, des \u00e9tablissements publics qui leur sont rattach\u00e9s et des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale qui ne comprennent parmi leurs membres aucune commune exc\u00e9dant ce seuil de population ; 2\u00b0 Les administrations de l'Etat ; 3\u00b0 Les personnes morales de droit priv\u00e9 et les entreprises exploit\u00e9es en leur nom propre par une ou plusieurs personnes physiques, employant au moins cinquante salari\u00e9s ; 4\u00b0 Toute autre entit\u00e9 relevant du champ d'application des actes de l'Union europ\u00e9enne mentionn\u00e9s au B de la partie I et \u00e0 la partie II de l'annexe \u00e0 la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l'Union. Le d\u00e9cret mentionn\u00e9 au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent B d\u00e9finit notamment les garanties d'ind\u00e9pendance et d'impartialit\u00e9 de cette proc\u00e9dure et les d\u00e9lais du retour d'informations fait \u00e0 l'auteur du signalement, dans les conditions pr\u00e9vues par la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 pr\u00e9cit\u00e9e. Il d\u00e9termine les modalit\u00e9s de cl\u00f4ture des signalements et de collecte et de conservation des donn\u00e9es ainsi que les conditions dans lesquelles le recueil des signalements peut \u00eatre confi\u00e9 \u00e0 un tiers. Les entit\u00e9s mentionn\u00e9es au 3\u00b0 du pr\u00e9sent B employant moins de deux cent cinquante salari\u00e9s peuvent mettre en commun leurs proc\u00e9dures de recueil et de traitement des signalements, dans le respect des conditions pr\u00e9vues par le d\u00e9cret mentionn\u00e9 au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent B. Il en est de m\u00eame des communes et de leurs \u00e9tablissements publics mentionn\u00e9s au 1\u00b0 employant moins de deux cent cinquante agents. Les communes et leurs \u00e9tablissements publics membres d'un centre de gestion de la fonction publique territoriale peuvent confier \u00e0 celui-ci le recueil et le traitement des signalements internes dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 452-43-1 du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique, quel que soit le nombre de leurs agents. C. La proc\u00e9dure de recueil et de traitement des signalements peut \u00eatre commune \u00e0 plusieurs ou \u00e0 l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s d'un groupe, selon des modalit\u00e9s fix\u00e9es par d\u00e9cret. Ce d\u00e9cret fixe \u00e9galement les conditions dans lesquelles des informations relatives \u00e0 un signalement effectu\u00e9 au sein de l'une des soci\u00e9t\u00e9s d'un groupe peuvent \u00eatre transmises \u00e0 une autre de ses soci\u00e9t\u00e9s, en vue d'assurer ou de compl\u00e9ter leur traitement. II. Tout lanceur d'alerte, d\u00e9fini au I de l'article 6, peut \u00e9galement adresser un signalement externe, soit apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un signalement interne dans les conditions pr\u00e9vues au I du pr\u00e9sent article, soit directement : 1\u00b0 A l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente parmi celles d\u00e9sign\u00e9es par le d\u00e9cret pr\u00e9vu au sixi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent II ; 2\u00b0 Au D\u00e9fenseur des droits, qui l'oriente vers la ou les autorit\u00e9s les mieux \u00e0 m\u00eame d'en conna\u00eetre ; 3\u00b0 A l'autorit\u00e9 judiciaire ; 4\u00b0 A une institution, \u00e0 un organe ou \u00e0 un organisme de l'Union europ\u00e9enne comp\u00e9tent pour recueillir des informations sur des violations relevant du champ d'application de la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 pr\u00e9cit\u00e9e. Un d\u00e9cret en Conseil d'Etat dresse la liste des autorit\u00e9s mentionn\u00e9es au 1\u00b0 du pr\u00e9sent II, choisies parmi les autorit\u00e9s administratives, les autorit\u00e9s publiques ind\u00e9pendantes, les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes, les ordres professionnels et les personnes morales charg\u00e9es d'une mission de service public pour recueillir et traiter les signalements relevant de leur champ de comp\u00e9tence. Ce d\u00e9cret fixe les garanties d'ind\u00e9pendance et d'impartialit\u00e9 de la proc\u00e9dure et les d\u00e9lais du retour d'informations r\u00e9alis\u00e9 par ces autorit\u00e9s aupr\u00e8s des auteurs des signalements externes, dans les conditions pr\u00e9vues par la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 pr\u00e9cit\u00e9e. Il pr\u00e9cise \u00e9galement les modalit\u00e9s de cl\u00f4ture des signalements, les conditions d'\u00e9valuation des proc\u00e9dures et les obligations de formation des personnes concern\u00e9es. Les autorit\u00e9s mentionn\u00e9es au 1\u00b0 du pr\u00e9sent II rendent compte annuellement de leur action au D\u00e9fenseur des droits. Elles lui communiquent les informations n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration du rapport pr\u00e9vu \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du II de l'article 36 de la loi organique n\u00b0 2011-333 du 29 mars 2011 relative au D\u00e9fenseur des droits. La nature de ces informations est pr\u00e9cis\u00e9e par d\u00e9cret en Conseil d'Etat. Lorsqu'une autorit\u00e9 externe saisie d'un signalement estime que celui-ci ne rel\u00e8ve pas de sa comp\u00e9tence ou qu'il concerne \u00e9galement la comp\u00e9tence d'autres autorit\u00e9s, elle le transmet \u00e0 l'autorit\u00e9 externe comp\u00e9tente ou au D\u00e9fenseur des droits, dans des conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d'Etat. Ce d\u00e9cret pr\u00e9cise \u00e9galement les conditions dans lesquelles les autorit\u00e9s externes peuvent \u00e9changer des informations en vue de traiter le signalement. III. Les protections pr\u00e9vues au pr\u00e9sent chapitre b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 tout lanceur d'alerte, d\u00e9fini au I de l'article 6 de la pr\u00e9sente loi, qui divulgue publiquement des informations mentionn\u00e9es au m\u00eame I : 1\u00b0 Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un signalement externe, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou non d'un signalement interne, sans qu'aucune mesure appropri\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 prise en r\u00e9ponse \u00e0 ce signalement \u00e0 l'expiration du d\u00e9lai du retour d'informations mentionn\u00e9 au sixi\u00e8me alin\u00e9a du II du pr\u00e9sent article ou, lorsqu'une autorit\u00e9 mentionn\u00e9e aux 2\u00b0 \u00e0 4\u00b0 du m\u00eame II a \u00e9t\u00e9 saisie, \u00e0 l'expiration d'un d\u00e9lai fix\u00e9 par d\u00e9cret en Conseil d'Etat ; 2\u00b0 En cas de danger grave et imminent ; 3\u00b0 Ou lorsque la saisine de l'une des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 4\u00b0 dudit II ferait encourir \u00e0 son auteur un risque de repr\u00e9sailles ou qu'elle ne permettrait pas de rem\u00e9dier efficacement \u00e0 l'objet de la divulgation, en raison des circonstances particuli\u00e8res de l'affaire, notamment si des preuves peuvent \u00eatre dissimul\u00e9es ou d\u00e9truites ou si l'auteur du signalement a des motifs s\u00e9rieux de penser que l'autorit\u00e9 peut \u00eatre en conflit d'int\u00e9r\u00eats, en collusion avec l'auteur des faits ou impliqu\u00e9e dans ces faits. Par d\u00e9rogation au 2\u00b0 du pr\u00e9sent III, les protections mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 tout lanceur d'alerte, d\u00e9fini au I de l'article 6, qui divulgue publiquement des informations obtenues dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles en cas de danger imminent ou manifeste pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, notamment lorsqu'il existe une situation d'urgence ou un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9versible. Les 2\u00b0 et 3\u00b0 ainsi que l'avant-dernier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III ne s'appliquent pas lorsque la divulgation publique porte atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationales. Article 9 # I. Les proc\u00e9dures mises en \u0153uvre pour recueillir et traiter les signalements, dans les conditions mentionn\u00e9es \u00e0 l'article 8, garantissent une stricte confidentialit\u00e9 de l'identit\u00e9 des auteurs du signalement, des personnes vis\u00e9es par celui-ci et de tout tiers mentionn\u00e9 dans le signalement et des informations recueillies par l'ensemble des destinataires du signalement. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier le lanceur d'alerte ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s qu'avec le consentement de celui-ci. Ils peuvent toutefois \u00eatre communiqu\u00e9s \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, dans le cas o\u00f9 les personnes charg\u00e9es du recueil ou du traitement des signalements sont tenues de d\u00e9noncer les faits \u00e0 celle-ci. Le lanceur d'alerte en est alors inform\u00e9, \u00e0 moins que cette information ne risque de compromettre la proc\u00e9dure judiciaire. Des explications \u00e9crites sont jointes \u00e0 cette information. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier la personne mise en cause par un signalement ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s, sauf \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, qu'une fois \u00e9tabli le caract\u00e8re fond\u00e9 de l'alerte. II. Le fait de divulguer les \u00e9l\u00e9ments confidentiels d\u00e9finis au I est puni de deux ans d'emprisonnement et de 30 000 \u20ac d'amende. III. Les signalements ne peuvent \u00eatre conserv\u00e9s que le temps strictement n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9 \u00e0 leur traitement et \u00e0 la protection de leurs auteurs, des personnes qu'ils visent et des tiers qu'ils mentionnent, en tenant compte des d\u00e9lais d'\u00e9ventuelles enqu\u00eates compl\u00e9mentaires. Des donn\u00e9es relatives aux signalements peuvent toutefois \u00eatre conserv\u00e9es au-del\u00e0 de cette dur\u00e9e, \u00e0 la condition que les personnes physiques concern\u00e9es n'y soient ni identifi\u00e9es, ni identifiables. Lorsqu'elles font l'objet d'un traitement, les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel relatives \u00e0 des signalements sont conserv\u00e9es dans le respect du r\u00e8glement (UE) 2016/679 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 27 avril 2016 relatif \u00e0 la protection des personnes physiques \u00e0 l'\u00e9gard du traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et \u00e0 la libre circulation de ces donn\u00e9es, et abrogeant la directive 95/46/ CE (r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es). Article 10 # A modifi\u00e9 l'article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 (statut g\u00e9n\u00e9ral des fonctionnaires). A modifi\u00e9 l'article L. 1132-3-3 du code du travail. Article 10-1 # I. Les personnes ayant signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 ne sont pas civilement responsables des dommages caus\u00e9s du fait de leur signalement ou de leur divulgation publique d\u00e8s lors qu'elles avaient des motifs raisonnables de croire, lorsqu'elles y ont proc\u00e9d\u00e9, que le signalement ou la divulgation publique de l'int\u00e9gralit\u00e9 de ces informations \u00e9tait n\u00e9cessaire \u00e0 la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats en cause. Les personnes ayant signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux m\u00eames articles 6 et 8 b\u00e9n\u00e9ficient de l'irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale pr\u00e9vue \u00e0 l'article 122-9 du code p\u00e9nal. II. Les personnes auxquelles sont applicables l'article L. 1121-2 du code du travail, l'article L. 135-4 du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique ou le III de l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense ne peuvent faire l'objet, \u00e0 titre de repr\u00e9sailles, ni des mesures mentionn\u00e9es aux m\u00eames articles, ni des mesures de repr\u00e9sailles mentionn\u00e9es aux 11\u00b0 et 13\u00b0 \u00e0 15\u00b0 du pr\u00e9sent II, pour avoir signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la pr\u00e9sente loi. Dans les m\u00eames conditions, les personnes autres que celles mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II ne peuvent faire l'objet de mesures de repr\u00e9sailles, ni de menaces ou de tentatives de recourir \u00e0 ces mesures, notamment sous les formes suivantes : 1\u00b0 Suspension, mise \u00e0 pied, licenciement ou mesures \u00e9quivalentes ; 2\u00b0 R\u00e9trogradation ou refus de promotion ; 3\u00b0 Transfert de fonctions, changement de lieu de travail, r\u00e9duction de salaire, modification des horaires de travail ; 4\u00b0 Suspension de la formation ; 5\u00b0 Evaluation de performance ou attestation de travail n\u00e9gative ; 6\u00b0 Mesures disciplinaires impos\u00e9es ou administr\u00e9es, r\u00e9primande ou autre sanction, y compris une sanction financi\u00e8re ; 7\u00b0 Coercition, intimidation, harc\u00e8lement ou ostracisme ; 8\u00b0 Discrimination, traitement d\u00e9savantageux ou injuste ; 9\u00b0 Non-conversion d'un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou d'un contrat temporaire en un contrat permanent, lorsque le travailleur pouvait l\u00e9gitimement esp\u00e9rer se voir offrir un emploi permanent ; 10\u00b0 Non-renouvellement ou r\u00e9siliation anticip\u00e9e d'un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou d'un contrat temporaire ; 11\u00b0 Pr\u00e9judice, y compris les atteintes \u00e0 la r\u00e9putation de la personne, en particulier sur un service de communication au public en ligne, ou pertes financi\u00e8res, y compris la perte d'activit\u00e9 et la perte de revenu ; 12\u00b0 Mise sur liste noire sur la base d'un accord formel ou informel \u00e0 l'\u00e9chelle sectorielle ou de la branche d'activit\u00e9, pouvant impliquer que la personne ne trouvera pas d'emploi \u00e0 l'avenir dans le secteur ou la branche d'activit\u00e9 ; 13\u00b0 R\u00e9siliation anticip\u00e9e ou annulation d'un contrat pour des biens ou des services ; 14\u00b0 Annulation d'une licence ou d'un permis ; 15\u00b0 Orientation abusive vers un traitement psychiatrique ou m\u00e9dical. Tout acte ou d\u00e9cision pris en m\u00e9connaissance du pr\u00e9sent II est nul de plein droit. III. A. En cas de recours contre une mesure de repr\u00e9sailles mentionn\u00e9e au II, d\u00e8s lors que le demandeur pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de supposer qu'il a signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse de prouver que sa d\u00e9cision est d\u00fbment justifi\u00e9e. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Dans les m\u00eames conditions, le demandeur peut demander au juge de lui allouer, \u00e0 la charge de l'autre partie, une provision pour frais de l'instance en fonction de la situation \u00e9conomique respective des parties et du co\u00fbt pr\u00e9visible de la proc\u00e9dure ou, lorsque sa situation financi\u00e8re s'est gravement d\u00e9grad\u00e9e en raison du signalement ou de la divulgation publique, une provision visant \u00e0 couvrir ses subsides. Le juge statue \u00e0 bref d\u00e9lai. Le juge peut d\u00e9cider, \u00e0 tout moment de la proc\u00e9dure, que cette provision est d\u00e9finitivement acquise. B. Au cours d'une instance civile ou p\u00e9nale, lorsque le d\u00e9fendeur ou le pr\u00e9venu pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de supposer qu'il a signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 et que la proc\u00e9dure engag\u00e9e contre lui vise \u00e0 entraver son signalement ou sa divulgation publique, il peut demander au juge de lui allouer, \u00e0 la charge du demandeur ou de la partie civile, une provision pour frais de l'instance en fonction de la situation \u00e9conomique respective des parties et du co\u00fbt pr\u00e9visible de la proc\u00e9dure ou, lorsque sa situation financi\u00e8re s'est gravement d\u00e9grad\u00e9e en raison du signalement ou de la divulgation publique, une provision visant \u00e0 couvrir ses subsides. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Il statue \u00e0 bref d\u00e9lai. Le juge peut d\u00e9cider, \u00e0 tout moment de la proc\u00e9dure, que cette provision est d\u00e9finitivement acquise. Article 11 # A cr\u00e9\u00e9 l'article L. 911-1-1 du code de justice administrative. Article 12 # I. En cas de rupture du contrat de travail cons\u00e9cutive au signalement d'une alerte au sens de l'article 6, le salari\u00e9 peut saisir le conseil des prud'hommes dans les conditions pr\u00e9vues au chapitre V du titre V du livre IV de la premi\u00e8re partie du code du travail. II. A l'occasion de tout litige, le conseil des prud'hommes peut, en compl\u00e9ment de toute autre sanction, obliger l'employeur \u00e0 abonder le compte personnel de formation du salari\u00e9 ayant lanc\u00e9 l'alerte jusqu'\u00e0 son plafond mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 6323-11-1 du code du travail. Les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent article sont d\u00e9finies par d\u00e9cret. Article 12-1 # Les droits relatifs au pr\u00e9sent chapitre ne peuvent faire l'objet d'aucune renonciation ni limitation de droit ou de fait d'aucune forme. Toute stipulation ou tout acte pris en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a est nul de plein droit. Article 13 # I. Toute personne qui fait obstacle, de quelque fa\u00e7on que ce soit, \u00e0 la transmission d'un signalement aux personnes et organismes mentionn\u00e9s aux I et II de l'article 8 est punie d'un an d'emprisonnement et de 15 000 \u20ac d'amende. II. Lors d'une proc\u00e9dure dirig\u00e9e contre un lanceur d'alerte en raison des informations signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es, le montant de l'amende civile qui peut \u00eatre prononc\u00e9e dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 177-2 et 212-2 et au dernier alin\u00e9a de l'article 392-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ou par les juridictions civiles en cas d'action abusive ou dilatoire est port\u00e9 \u00e0 60 000 euros. L'amende civile peut \u00eatre prononc\u00e9e sans pr\u00e9judice de l'octroi de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la partie victime de la proc\u00e9dure dilatoire ou abusive. Article 13-1 # Les personnes coupables des infractions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 13 encourent \u00e9galement la peine compl\u00e9mentaire d'affichage ou de diffusion de la d\u00e9cision prononc\u00e9e, dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 131-35 du code p\u00e9nal. Article 14 # Les dispositions de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016. Article 14-1 # Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes mentionn\u00e9es au 1\u00b0 du II de l'article 8 peuvent, le cas \u00e9ch\u00e9ant en commun, assurer la mise en place de mesures de soutien psychologique \u00e0 destination des personnes ayant adress\u00e9 un signalement dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 et leur accorder un secours financier temporaire si elles estiment que leur situation financi\u00e8re s'est gravement d\u00e9grad\u00e9e en raison du signalement. Article 15 # A abrog\u00e9 : l'article 25 de la loi n\u00b0 2013-907 du 11 octobre 2013 relative \u00e0 la transparence de la vie publique, les articles L. 1351-1 et L. 5312-4-2 du code de la sant\u00e9 publique, les articles L. 1161-1 et L. 4133-5 du code du travail. A modifi\u00e9 : l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense, les articles 1, 2 et 12 de la loi n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013 relative \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'expertise en mati\u00e8re de sant\u00e9 et d'environnement et \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte. Les dispositions du VI. de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016. Article 16 # A cr\u00e9\u00e9 les articles L. 634-1 \u00e0 L. 634-4 du code mon\u00e9taire et financier.","title":"Loi Waserman"},{"location":"loi-sapin-2/#loi-sapin-ii-loi-waserman","text":"Chapitre 2 du titre 1er de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique (\u00ab loi Sapin II \u00bb), modifi\u00e9e par la loi \u00ab Waserman \u00bb du 21 mars 2022. Version en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022.","title":"Loi Sapin II (Loi Waserman)"},{"location":"loi-sapin-2/#article-6","text":"I. Un lanceur d'alerte est une personne physique qui signale ou divulgue, sans contrepartie financi\u00e8re directe et de bonne foi, des informations portant sur un crime, un d\u00e9lit, une menace ou un pr\u00e9judice pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, une violation ou une tentative de dissimulation d'une violation d'un engagement international r\u00e9guli\u00e8rement ratifi\u00e9 ou approuv\u00e9 par la France, d'un acte unilat\u00e9ral d'une organisation internationale pris sur le fondement d'un tel engagement, du droit de l'Union europ\u00e9enne, de la loi ou du r\u00e8glement. Lorsque les informations n'ont pas \u00e9t\u00e9 obtenues dans le cadre des activit\u00e9s professionnelles mentionn\u00e9es au I de l'article 8 , le lanceur d'alerte doit en avoir eu personnellement connaissance. II. Les faits, informations et documents, quel que soit leur forme ou leur support, dont la r\u00e9v\u00e9lation ou la divulgation est interdite par les dispositions relatives au secret de la d\u00e9fense nationale, au secret m\u00e9dical, au secret des d\u00e9lib\u00e9rations judiciaires, au secret de l'enqu\u00eate ou de l'instruction judiciaires ou au secret professionnel de l'avocat sont exclus du r\u00e9gime de l'alerte d\u00e9fini au pr\u00e9sent chapitre. III. Lorsque sont r\u00e9unies les conditions d'application d'un dispositif sp\u00e9cifique de signalement de violations et de protection de l'auteur du signalement pr\u00e9vu par la loi ou le r\u00e8glement ou par un acte de l'Union europ\u00e9enne mentionn\u00e9 dans la partie II de l'annexe \u00e0 la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l'Union, le pr\u00e9sent chapitre ne s'applique pas. Sous r\u00e9serve de l'article L. 861-3 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, lorsqu'une ou plusieurs des mesures pr\u00e9vues aux articles 10-1,12 et 12-1 de la pr\u00e9sente loi sont plus favorables \u00e0 l'auteur du signalement que celles pr\u00e9vues par un dispositif sp\u00e9cifique mentionn\u00e9 au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III, ces mesures s'appliquent. Sous la m\u00eame r\u00e9serve, \u00e0 d\u00e9faut de mesure \u00e9quivalente pr\u00e9vue par un tel dispositif sp\u00e9cifique, les articles 13 et 13-1 sont applicables.","title":"Article 6"},{"location":"loi-sapin-2/#article-6-1","text":"Les articles 10-1, 12 et 12-1 et le II de l'article 13 s'appliquent \u00e9galement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, aux : 1\u00b0 Facilitateurs, entendus comme toute personne physique ou toute personne morale de droit priv\u00e9 \u00e0 but non lucratif qui aide un lanceur d'alerte \u00e0 effectuer un signalement ou une divulgation dans le respect des articles 6 et 8 ; 2\u00b0 Personnes physiques en lien avec un lanceur d'alerte, au sens des m\u00eames articles 6 et 8, qui risquent de faire l'objet de l'une des mesures mentionn\u00e9es au II de l'article 10-1 dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles de la part de leur employeur, de leur client ou du destinataire de leurs services ; 3\u00b0 Entit\u00e9s juridiques contr\u00f4l\u00e9es, au sens de l'article L. 233-3 du code de commerce, par un lanceur d'alerte au sens des articles 6 et 8 de la pr\u00e9sente loi, pour lesquelles il travaille ou avec lesquelles il est en lien dans un contexte professionnel.","title":"Article 6-1"},{"location":"loi-sapin-2/#article-7","text":"A cr\u00e9\u00e9 l'article 122-9 du code p\u00e9nal.","title":"Article 7"},{"location":"loi-sapin-2/#article-7-1","text":"Les lanceurs d'alerte d\u00e9finis au I de l'article 6 b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues au pr\u00e9sent chapitre : 1\u00b0 Si, ayant eu connaissance des informations concern\u00e9es dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, ils adressent un signalement interne dans les conditions pr\u00e9vues au I de l'article 8 ; 2\u00b0 S'ils adressent un signalement externe dans les conditions pr\u00e9vues au II du m\u00eame article 8, apr\u00e8s avoir adress\u00e9 un signalement interne ou directement ; 3\u00b0 S'ils proc\u00e8dent \u00e0 une divulgation publique, dans les conditions pr\u00e9vues au III dudit article 8. Lorsqu'un signalement ou une divulgation publique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 de mani\u00e8re anonyme, le lanceur d'alerte dont l'identit\u00e9 est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la suite b\u00e9n\u00e9ficie des m\u00eames protections. Les dispositions des I et II du m\u00eame article 8 qui imposent d'effectuer un retour d'informations aupr\u00e8s de l'auteur d'un signalement interne ou externe ne sont pas applicables en cas de signalement anonyme. Le 1\u00b0 du III du m\u00eame article 8 n'est pas applicable en cas de signalement externe anonyme.","title":"Article 7-1"},{"location":"loi-sapin-2/#article-8","text":"I. A. Les personnes physiques mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 du pr\u00e9sent A qui ont obtenu, dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles, des informations mentionn\u00e9es au I de l'article 6 et portant sur des faits qui se sont produits ou sont tr\u00e8s susceptibles de se produire dans l'entit\u00e9 concern\u00e9e, peuvent signaler ces informations par la voie interne, dans les conditions pr\u00e9vues au B du pr\u00e9sent I, notamment lorsqu'elles estiment qu'il est possible de rem\u00e9dier efficacement \u00e0 la violation par cette voie et qu'elles ne s'exposent pas \u00e0 un risque de repr\u00e9sailles. Cette facult\u00e9 appartient : 1\u00b0 Aux membres du personnel, aux personnes dont la relation de travail s'est termin\u00e9e, lorsque les informations ont \u00e9t\u00e9 obtenues dans le cadre de cette relation, et aux personnes qui se sont port\u00e9es candidates \u00e0 un emploi au sein de l'entit\u00e9 concern\u00e9e, lorsque les informations ont \u00e9t\u00e9 obtenues dans le cadre de cette candidature ; 2\u00b0 Aux actionnaires, aux associ\u00e9s et aux titulaires de droits de vote au sein de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'entit\u00e9 ; 3\u00b0 Aux membres de l'organe d'administration, de direction ou de surveillance ; 4\u00b0 Aux collaborateurs ext\u00e9rieurs et occasionnels ; 5\u00b0 Aux cocontractants de l'entit\u00e9 concern\u00e9e, \u00e0 leurs sous-traitants ou, lorsqu'il s'agit de personnes morales, aux membres de l'organe d'administration, de direction ou de surveillance de ces cocontractants et sous-traitants ainsi qu'aux membres de leur personnel. B. Au sein des entit\u00e9s dans lesquelles il n'existe pas de proc\u00e9dure interne de recueil et de traitement des signalements, les personnes physiques mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 du A du pr\u00e9sent I peuvent signaler les informations concern\u00e9es \u00e0 leur sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique direct ou indirect, \u00e0 l'employeur ou \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9sign\u00e9 par celui-ci. Sont tenues d'\u00e9tablir une proc\u00e9dure interne de recueil et de traitement des signalements, apr\u00e8s consultation des instances de dialogue social et dans les conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d'Etat : 1\u00b0 Les personnes morales de droit public employant au moins cinquante agents, \u00e0 l'exclusion des communes de moins de 10 000 habitants, des \u00e9tablissements publics qui leur sont rattach\u00e9s et des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale qui ne comprennent parmi leurs membres aucune commune exc\u00e9dant ce seuil de population ; 2\u00b0 Les administrations de l'Etat ; 3\u00b0 Les personnes morales de droit priv\u00e9 et les entreprises exploit\u00e9es en leur nom propre par une ou plusieurs personnes physiques, employant au moins cinquante salari\u00e9s ; 4\u00b0 Toute autre entit\u00e9 relevant du champ d'application des actes de l'Union europ\u00e9enne mentionn\u00e9s au B de la partie I et \u00e0 la partie II de l'annexe \u00e0 la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 sur la protection des personnes qui signalent des violations du droit de l'Union. Le d\u00e9cret mentionn\u00e9 au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent B d\u00e9finit notamment les garanties d'ind\u00e9pendance et d'impartialit\u00e9 de cette proc\u00e9dure et les d\u00e9lais du retour d'informations fait \u00e0 l'auteur du signalement, dans les conditions pr\u00e9vues par la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 pr\u00e9cit\u00e9e. Il d\u00e9termine les modalit\u00e9s de cl\u00f4ture des signalements et de collecte et de conservation des donn\u00e9es ainsi que les conditions dans lesquelles le recueil des signalements peut \u00eatre confi\u00e9 \u00e0 un tiers. Les entit\u00e9s mentionn\u00e9es au 3\u00b0 du pr\u00e9sent B employant moins de deux cent cinquante salari\u00e9s peuvent mettre en commun leurs proc\u00e9dures de recueil et de traitement des signalements, dans le respect des conditions pr\u00e9vues par le d\u00e9cret mentionn\u00e9 au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent B. Il en est de m\u00eame des communes et de leurs \u00e9tablissements publics mentionn\u00e9s au 1\u00b0 employant moins de deux cent cinquante agents. Les communes et leurs \u00e9tablissements publics membres d'un centre de gestion de la fonction publique territoriale peuvent confier \u00e0 celui-ci le recueil et le traitement des signalements internes dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 452-43-1 du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique, quel que soit le nombre de leurs agents. C. La proc\u00e9dure de recueil et de traitement des signalements peut \u00eatre commune \u00e0 plusieurs ou \u00e0 l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s d'un groupe, selon des modalit\u00e9s fix\u00e9es par d\u00e9cret. Ce d\u00e9cret fixe \u00e9galement les conditions dans lesquelles des informations relatives \u00e0 un signalement effectu\u00e9 au sein de l'une des soci\u00e9t\u00e9s d'un groupe peuvent \u00eatre transmises \u00e0 une autre de ses soci\u00e9t\u00e9s, en vue d'assurer ou de compl\u00e9ter leur traitement. II. Tout lanceur d'alerte, d\u00e9fini au I de l'article 6, peut \u00e9galement adresser un signalement externe, soit apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un signalement interne dans les conditions pr\u00e9vues au I du pr\u00e9sent article, soit directement : 1\u00b0 A l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente parmi celles d\u00e9sign\u00e9es par le d\u00e9cret pr\u00e9vu au sixi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent II ; 2\u00b0 Au D\u00e9fenseur des droits, qui l'oriente vers la ou les autorit\u00e9s les mieux \u00e0 m\u00eame d'en conna\u00eetre ; 3\u00b0 A l'autorit\u00e9 judiciaire ; 4\u00b0 A une institution, \u00e0 un organe ou \u00e0 un organisme de l'Union europ\u00e9enne comp\u00e9tent pour recueillir des informations sur des violations relevant du champ d'application de la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 pr\u00e9cit\u00e9e. Un d\u00e9cret en Conseil d'Etat dresse la liste des autorit\u00e9s mentionn\u00e9es au 1\u00b0 du pr\u00e9sent II, choisies parmi les autorit\u00e9s administratives, les autorit\u00e9s publiques ind\u00e9pendantes, les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes, les ordres professionnels et les personnes morales charg\u00e9es d'une mission de service public pour recueillir et traiter les signalements relevant de leur champ de comp\u00e9tence. Ce d\u00e9cret fixe les garanties d'ind\u00e9pendance et d'impartialit\u00e9 de la proc\u00e9dure et les d\u00e9lais du retour d'informations r\u00e9alis\u00e9 par ces autorit\u00e9s aupr\u00e8s des auteurs des signalements externes, dans les conditions pr\u00e9vues par la directive (UE) 2019/1937 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23 octobre 2019 pr\u00e9cit\u00e9e. Il pr\u00e9cise \u00e9galement les modalit\u00e9s de cl\u00f4ture des signalements, les conditions d'\u00e9valuation des proc\u00e9dures et les obligations de formation des personnes concern\u00e9es. Les autorit\u00e9s mentionn\u00e9es au 1\u00b0 du pr\u00e9sent II rendent compte annuellement de leur action au D\u00e9fenseur des droits. Elles lui communiquent les informations n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration du rapport pr\u00e9vu \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a du II de l'article 36 de la loi organique n\u00b0 2011-333 du 29 mars 2011 relative au D\u00e9fenseur des droits. La nature de ces informations est pr\u00e9cis\u00e9e par d\u00e9cret en Conseil d'Etat. Lorsqu'une autorit\u00e9 externe saisie d'un signalement estime que celui-ci ne rel\u00e8ve pas de sa comp\u00e9tence ou qu'il concerne \u00e9galement la comp\u00e9tence d'autres autorit\u00e9s, elle le transmet \u00e0 l'autorit\u00e9 externe comp\u00e9tente ou au D\u00e9fenseur des droits, dans des conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d'Etat. Ce d\u00e9cret pr\u00e9cise \u00e9galement les conditions dans lesquelles les autorit\u00e9s externes peuvent \u00e9changer des informations en vue de traiter le signalement. III. Les protections pr\u00e9vues au pr\u00e9sent chapitre b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 tout lanceur d'alerte, d\u00e9fini au I de l'article 6 de la pr\u00e9sente loi, qui divulgue publiquement des informations mentionn\u00e9es au m\u00eame I : 1\u00b0 Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un signalement externe, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou non d'un signalement interne, sans qu'aucune mesure appropri\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 prise en r\u00e9ponse \u00e0 ce signalement \u00e0 l'expiration du d\u00e9lai du retour d'informations mentionn\u00e9 au sixi\u00e8me alin\u00e9a du II du pr\u00e9sent article ou, lorsqu'une autorit\u00e9 mentionn\u00e9e aux 2\u00b0 \u00e0 4\u00b0 du m\u00eame II a \u00e9t\u00e9 saisie, \u00e0 l'expiration d'un d\u00e9lai fix\u00e9 par d\u00e9cret en Conseil d'Etat ; 2\u00b0 En cas de danger grave et imminent ; 3\u00b0 Ou lorsque la saisine de l'une des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes mentionn\u00e9es aux 1\u00b0 \u00e0 4\u00b0 dudit II ferait encourir \u00e0 son auteur un risque de repr\u00e9sailles ou qu'elle ne permettrait pas de rem\u00e9dier efficacement \u00e0 l'objet de la divulgation, en raison des circonstances particuli\u00e8res de l'affaire, notamment si des preuves peuvent \u00eatre dissimul\u00e9es ou d\u00e9truites ou si l'auteur du signalement a des motifs s\u00e9rieux de penser que l'autorit\u00e9 peut \u00eatre en conflit d'int\u00e9r\u00eats, en collusion avec l'auteur des faits ou impliqu\u00e9e dans ces faits. Par d\u00e9rogation au 2\u00b0 du pr\u00e9sent III, les protections mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 tout lanceur d'alerte, d\u00e9fini au I de l'article 6, qui divulgue publiquement des informations obtenues dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles en cas de danger imminent ou manifeste pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, notamment lorsqu'il existe une situation d'urgence ou un risque de pr\u00e9judice irr\u00e9versible. Les 2\u00b0 et 3\u00b0 ainsi que l'avant-dernier alin\u00e9a du pr\u00e9sent III ne s'appliquent pas lorsque la divulgation publique porte atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationales.","title":"Article 8"},{"location":"loi-sapin-2/#article-9","text":"I. Les proc\u00e9dures mises en \u0153uvre pour recueillir et traiter les signalements, dans les conditions mentionn\u00e9es \u00e0 l'article 8, garantissent une stricte confidentialit\u00e9 de l'identit\u00e9 des auteurs du signalement, des personnes vis\u00e9es par celui-ci et de tout tiers mentionn\u00e9 dans le signalement et des informations recueillies par l'ensemble des destinataires du signalement. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier le lanceur d'alerte ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s qu'avec le consentement de celui-ci. Ils peuvent toutefois \u00eatre communiqu\u00e9s \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, dans le cas o\u00f9 les personnes charg\u00e9es du recueil ou du traitement des signalements sont tenues de d\u00e9noncer les faits \u00e0 celle-ci. Le lanceur d'alerte en est alors inform\u00e9, \u00e0 moins que cette information ne risque de compromettre la proc\u00e9dure judiciaire. Des explications \u00e9crites sont jointes \u00e0 cette information. Les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 identifier la personne mise en cause par un signalement ne peuvent \u00eatre divulgu\u00e9s, sauf \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire, qu'une fois \u00e9tabli le caract\u00e8re fond\u00e9 de l'alerte. II. Le fait de divulguer les \u00e9l\u00e9ments confidentiels d\u00e9finis au I est puni de deux ans d'emprisonnement et de 30 000 \u20ac d'amende. III. Les signalements ne peuvent \u00eatre conserv\u00e9s que le temps strictement n\u00e9cessaire et proportionn\u00e9 \u00e0 leur traitement et \u00e0 la protection de leurs auteurs, des personnes qu'ils visent et des tiers qu'ils mentionnent, en tenant compte des d\u00e9lais d'\u00e9ventuelles enqu\u00eates compl\u00e9mentaires. Des donn\u00e9es relatives aux signalements peuvent toutefois \u00eatre conserv\u00e9es au-del\u00e0 de cette dur\u00e9e, \u00e0 la condition que les personnes physiques concern\u00e9es n'y soient ni identifi\u00e9es, ni identifiables. Lorsqu'elles font l'objet d'un traitement, les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel relatives \u00e0 des signalements sont conserv\u00e9es dans le respect du r\u00e8glement (UE) 2016/679 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 27 avril 2016 relatif \u00e0 la protection des personnes physiques \u00e0 l'\u00e9gard du traitement des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel et \u00e0 la libre circulation de ces donn\u00e9es, et abrogeant la directive 95/46/ CE (r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es).","title":"Article 9"},{"location":"loi-sapin-2/#article-10","text":"A modifi\u00e9 l'article 6 ter A de la loi n\u00b0 83-634 du 13 juillet 1983 (statut g\u00e9n\u00e9ral des fonctionnaires). A modifi\u00e9 l'article L. 1132-3-3 du code du travail.","title":"Article 10"},{"location":"loi-sapin-2/#article-10-1","text":"I. Les personnes ayant signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 ne sont pas civilement responsables des dommages caus\u00e9s du fait de leur signalement ou de leur divulgation publique d\u00e8s lors qu'elles avaient des motifs raisonnables de croire, lorsqu'elles y ont proc\u00e9d\u00e9, que le signalement ou la divulgation publique de l'int\u00e9gralit\u00e9 de ces informations \u00e9tait n\u00e9cessaire \u00e0 la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats en cause. Les personnes ayant signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux m\u00eames articles 6 et 8 b\u00e9n\u00e9ficient de l'irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale pr\u00e9vue \u00e0 l'article 122-9 du code p\u00e9nal. II. Les personnes auxquelles sont applicables l'article L. 1121-2 du code du travail, l'article L. 135-4 du code g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique ou le III de l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense ne peuvent faire l'objet, \u00e0 titre de repr\u00e9sailles, ni des mesures mentionn\u00e9es aux m\u00eames articles, ni des mesures de repr\u00e9sailles mentionn\u00e9es aux 11\u00b0 et 13\u00b0 \u00e0 15\u00b0 du pr\u00e9sent II, pour avoir signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 de la pr\u00e9sente loi. Dans les m\u00eames conditions, les personnes autres que celles mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II ne peuvent faire l'objet de mesures de repr\u00e9sailles, ni de menaces ou de tentatives de recourir \u00e0 ces mesures, notamment sous les formes suivantes : 1\u00b0 Suspension, mise \u00e0 pied, licenciement ou mesures \u00e9quivalentes ; 2\u00b0 R\u00e9trogradation ou refus de promotion ; 3\u00b0 Transfert de fonctions, changement de lieu de travail, r\u00e9duction de salaire, modification des horaires de travail ; 4\u00b0 Suspension de la formation ; 5\u00b0 Evaluation de performance ou attestation de travail n\u00e9gative ; 6\u00b0 Mesures disciplinaires impos\u00e9es ou administr\u00e9es, r\u00e9primande ou autre sanction, y compris une sanction financi\u00e8re ; 7\u00b0 Coercition, intimidation, harc\u00e8lement ou ostracisme ; 8\u00b0 Discrimination, traitement d\u00e9savantageux ou injuste ; 9\u00b0 Non-conversion d'un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou d'un contrat temporaire en un contrat permanent, lorsque le travailleur pouvait l\u00e9gitimement esp\u00e9rer se voir offrir un emploi permanent ; 10\u00b0 Non-renouvellement ou r\u00e9siliation anticip\u00e9e d'un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou d'un contrat temporaire ; 11\u00b0 Pr\u00e9judice, y compris les atteintes \u00e0 la r\u00e9putation de la personne, en particulier sur un service de communication au public en ligne, ou pertes financi\u00e8res, y compris la perte d'activit\u00e9 et la perte de revenu ; 12\u00b0 Mise sur liste noire sur la base d'un accord formel ou informel \u00e0 l'\u00e9chelle sectorielle ou de la branche d'activit\u00e9, pouvant impliquer que la personne ne trouvera pas d'emploi \u00e0 l'avenir dans le secteur ou la branche d'activit\u00e9 ; 13\u00b0 R\u00e9siliation anticip\u00e9e ou annulation d'un contrat pour des biens ou des services ; 14\u00b0 Annulation d'une licence ou d'un permis ; 15\u00b0 Orientation abusive vers un traitement psychiatrique ou m\u00e9dical. Tout acte ou d\u00e9cision pris en m\u00e9connaissance du pr\u00e9sent II est nul de plein droit. III. A. En cas de recours contre une mesure de repr\u00e9sailles mentionn\u00e9e au II, d\u00e8s lors que le demandeur pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de supposer qu'il a signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse de prouver que sa d\u00e9cision est d\u00fbment justifi\u00e9e. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Dans les m\u00eames conditions, le demandeur peut demander au juge de lui allouer, \u00e0 la charge de l'autre partie, une provision pour frais de l'instance en fonction de la situation \u00e9conomique respective des parties et du co\u00fbt pr\u00e9visible de la proc\u00e9dure ou, lorsque sa situation financi\u00e8re s'est gravement d\u00e9grad\u00e9e en raison du signalement ou de la divulgation publique, une provision visant \u00e0 couvrir ses subsides. Le juge statue \u00e0 bref d\u00e9lai. Le juge peut d\u00e9cider, \u00e0 tout moment de la proc\u00e9dure, que cette provision est d\u00e9finitivement acquise. B. Au cours d'une instance civile ou p\u00e9nale, lorsque le d\u00e9fendeur ou le pr\u00e9venu pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait qui permettent de supposer qu'il a signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 publiquement des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 et que la proc\u00e9dure engag\u00e9e contre lui vise \u00e0 entraver son signalement ou sa divulgation publique, il peut demander au juge de lui allouer, \u00e0 la charge du demandeur ou de la partie civile, une provision pour frais de l'instance en fonction de la situation \u00e9conomique respective des parties et du co\u00fbt pr\u00e9visible de la proc\u00e9dure ou, lorsque sa situation financi\u00e8re s'est gravement d\u00e9grad\u00e9e en raison du signalement ou de la divulgation publique, une provision visant \u00e0 couvrir ses subsides. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Il statue \u00e0 bref d\u00e9lai. Le juge peut d\u00e9cider, \u00e0 tout moment de la proc\u00e9dure, que cette provision est d\u00e9finitivement acquise.","title":"Article 10-1"},{"location":"loi-sapin-2/#article-11","text":"A cr\u00e9\u00e9 l'article L. 911-1-1 du code de justice administrative.","title":"Article 11"},{"location":"loi-sapin-2/#article-12","text":"I. En cas de rupture du contrat de travail cons\u00e9cutive au signalement d'une alerte au sens de l'article 6, le salari\u00e9 peut saisir le conseil des prud'hommes dans les conditions pr\u00e9vues au chapitre V du titre V du livre IV de la premi\u00e8re partie du code du travail. II. A l'occasion de tout litige, le conseil des prud'hommes peut, en compl\u00e9ment de toute autre sanction, obliger l'employeur \u00e0 abonder le compte personnel de formation du salari\u00e9 ayant lanc\u00e9 l'alerte jusqu'\u00e0 son plafond mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 6323-11-1 du code du travail. Les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent article sont d\u00e9finies par d\u00e9cret.","title":"Article 12"},{"location":"loi-sapin-2/#article-12-1","text":"Les droits relatifs au pr\u00e9sent chapitre ne peuvent faire l'objet d'aucune renonciation ni limitation de droit ou de fait d'aucune forme. Toute stipulation ou tout acte pris en m\u00e9connaissance du premier alin\u00e9a est nul de plein droit.","title":"Article 12-1"},{"location":"loi-sapin-2/#article-13","text":"I. Toute personne qui fait obstacle, de quelque fa\u00e7on que ce soit, \u00e0 la transmission d'un signalement aux personnes et organismes mentionn\u00e9s aux I et II de l'article 8 est punie d'un an d'emprisonnement et de 15 000 \u20ac d'amende. II. Lors d'une proc\u00e9dure dirig\u00e9e contre un lanceur d'alerte en raison des informations signal\u00e9es ou divulgu\u00e9es, le montant de l'amende civile qui peut \u00eatre prononc\u00e9e dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 177-2 et 212-2 et au dernier alin\u00e9a de l'article 392-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ou par les juridictions civiles en cas d'action abusive ou dilatoire est port\u00e9 \u00e0 60 000 euros. L'amende civile peut \u00eatre prononc\u00e9e sans pr\u00e9judice de l'octroi de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la partie victime de la proc\u00e9dure dilatoire ou abusive.","title":"Article 13"},{"location":"loi-sapin-2/#article-13-1","text":"Les personnes coupables des infractions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 13 encourent \u00e9galement la peine compl\u00e9mentaire d'affichage ou de diffusion de la d\u00e9cision prononc\u00e9e, dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article 131-35 du code p\u00e9nal.","title":"Article 13-1"},{"location":"loi-sapin-2/#article-14","text":"Les dispositions de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.","title":"Article 14"},{"location":"loi-sapin-2/#article-14-1","text":"Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes mentionn\u00e9es au 1\u00b0 du II de l'article 8 peuvent, le cas \u00e9ch\u00e9ant en commun, assurer la mise en place de mesures de soutien psychologique \u00e0 destination des personnes ayant adress\u00e9 un signalement dans les conditions pr\u00e9vues aux articles 6 et 8 et leur accorder un secours financier temporaire si elles estiment que leur situation financi\u00e8re s'est gravement d\u00e9grad\u00e9e en raison du signalement.","title":"Article 14-1"},{"location":"loi-sapin-2/#article-15","text":"A abrog\u00e9 : l'article 25 de la loi n\u00b0 2013-907 du 11 octobre 2013 relative \u00e0 la transparence de la vie publique, les articles L. 1351-1 et L. 5312-4-2 du code de la sant\u00e9 publique, les articles L. 1161-1 et L. 4133-5 du code du travail. A modifi\u00e9 : l'article L. 4122-4 du code de la d\u00e9fense, les articles 1, 2 et 12 de la loi n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013 relative \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'expertise en mati\u00e8re de sant\u00e9 et d'environnement et \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte. Les dispositions du VI. de cet article ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es non conformes \u00e0 la Constitution par la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel n\u00b0 2016-741 DC du 8 d\u00e9cembre 2016.","title":"Article 15"},{"location":"loi-sapin-2/#article-16","text":"A cr\u00e9\u00e9 les articles L. 634-1 \u00e0 L. 634-4 du code mon\u00e9taire et financier.","title":"Article 16"},{"location":"sante-environnement-2011/","text":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi du 29.12.2011) # Dispositions relatives \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des m\u00e9dicaments et autres produits \u00e0 finalit\u00e9 sanitaire ou cosm\u00e9tique, introduites par la loi n\u00b02011-2012 du 29 d\u00e9cembre 2011. R\u00e9daction en vigueur du 31 d\u00e9cembre 2011 au 11 d\u00e9cembre 2016 Code de la sant\u00e9 publique # Article L. 5312-4-2 # Aucune personne ne peut faire l'objet d'une mesure discriminatoire, \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (1) de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 5311-1 dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (1) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\" .","title":"Loi du 29.12.2011"},{"location":"sante-environnement-2011/#sante-publique-et-environnement-loi-du-29122011","text":"Dispositions relatives \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des m\u00e9dicaments et autres produits \u00e0 finalit\u00e9 sanitaire ou cosm\u00e9tique, introduites par la loi n\u00b02011-2012 du 29 d\u00e9cembre 2011. R\u00e9daction en vigueur du 31 d\u00e9cembre 2011 au 11 d\u00e9cembre 2016","title":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi du 29.12.2011)"},{"location":"sante-environnement-2011/#code-de-la-sante-publique","text":"","title":"Code de la sant\u00e9 publique"},{"location":"sante-environnement-2011/#article-l-5312-4-2","text":"Aucune personne ne peut faire l'objet d'une mesure discriminatoire, \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (1) de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 5311-1 dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (1) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\" .","title":"Article L. 5312-4-2"},{"location":"sante-environnement-2013/","text":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi du 16.04.2013) # Dispositions relatives \u00e0 la protection lanceurs d'alerte en mati\u00e8re sanitaire et environnementale, introduites par la loi \u00ab Blandin \u00bb n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013. R\u00e9daction en vigueur du 18 avril 2013 au 11 d\u00e9cembre 2016 Loi du 16 avril 2013 # Article 1 # Toute personne physique ou morale a le droit de rendre publique ou de diffuser de bonne foi une information concernant un fait, une donn\u00e9e ou une action, d\u00e8s lors que la m\u00e9connaissance de ce fait, de cette donn\u00e9e ou de cette action lui para\u00eet faire peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou sur l'environnement. L'information qu'elle rend publique ou diffuse doit s'abstenir de toute imputation diffamatoire ou injurieuse. Article 12 # Toute personne physique ou morale qui lance une alerte de mauvaise foi ou avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est punie des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal. Article 13 # Tout employeur saisi d'une alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique ou d'environnement qui n'a pas respect\u00e9 les obligations lui incombant en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 du code du travail perd le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions du 4\u00b0 de l'article 1386-11 du code civil (1) . (1) En vertu de l'ordonnance n\u00b0 2016-131 du 10 f\u00e9vrier 2016, la r\u00e9f\u00e9rence vise d\u00e9sormais le 4\u00b0 de l'article 1245-10 du code civil. Code du travail # Article L. 4133-1 # Le travailleur alerte imm\u00e9diatement l'employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur informe le travailleur qui lui a transmis l'alerte de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci. Article L. 4133-2 # Le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail qui constate, notamment par l'interm\u00e9diaire d'un travailleur, qu'il existe un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement en alerte imm\u00e9diatement l'employeur. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur examine la situation conjointement avec le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail qui lui a transmis l'alerte et l'informe de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci. Article L. 4133-3 # En cas de divergence avec l'employeur sur le bien-fond\u00e9 d'une alerte transmise en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 ou en l'absence de suite dans un d\u00e9lai d'un mois, le travailleur ou le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail peut saisir le repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement. Article L. 4133-4 # Le comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail est inform\u00e9 des alertes transmises \u00e0 l'employeur en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2, de leurs suites ainsi que des saisines \u00e9ventuelles du repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement en application de l'article L. 4133-3. Article L. 4133-5 # Le travailleur qui lance une alerte en application du pr\u00e9sent chapitre b\u00e9n\u00e9ficie de la protection pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 1351-1 du code de la sant\u00e9 publique. Les dispositions r\u00e9glementaires ci-dessous on \u00e9t\u00e9 introduites par le d\u00e9cret n\u00b02014-324 du 11 mars 2014. Article D. 4133-1 # L'alerte du travailleur, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-1, est consign\u00e9e sur un registre sp\u00e9cial dont les pages sont num\u00e9rot\u00e9es. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le travailleur estime de bonne foi qu'ils pr\u00e9sentent un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e. Article D. 4133-2 # L'alerte du repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-2, est consign\u00e9e sur le registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article D. 4133-1. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le repr\u00e9sentant du personnel constate qu'ils font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e. Article D. 4133-3 # Le registre sp\u00e9cial est tenu, sous la responsabilit\u00e9 de l'employeur, \u00e0 la disposition des repr\u00e9sentants du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail. Code de la sant\u00e9 publique # Article L. 1351-1 # Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (2) de faits relatifs \u00e0 un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits relatifs \u00e0 un danger pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (2) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\" . Article L. 5312-4-2 # Cette disposition issue de la loi n\u00b02011-2012 du 29 d\u00e9cembre 2011 n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par la loi \u00ab Blandin \u00bb n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013. Aucune personne ne peut faire l'objet d'une mesure discriminatoire, \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (3) de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 5311-1 dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (3) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\" .","title":"Loi du 16.04.2013"},{"location":"sante-environnement-2013/#sante-publique-et-environnement-loi-du-16042013","text":"Dispositions relatives \u00e0 la protection lanceurs d'alerte en mati\u00e8re sanitaire et environnementale, introduites par la loi \u00ab Blandin \u00bb n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013. R\u00e9daction en vigueur du 18 avril 2013 au 11 d\u00e9cembre 2016","title":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi du 16.04.2013)"},{"location":"sante-environnement-2013/#loi-du-16-avril-2013","text":"","title":"Loi du 16 avril 2013"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-1","text":"Toute personne physique ou morale a le droit de rendre publique ou de diffuser de bonne foi une information concernant un fait, une donn\u00e9e ou une action, d\u00e8s lors que la m\u00e9connaissance de ce fait, de cette donn\u00e9e ou de cette action lui para\u00eet faire peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou sur l'environnement. L'information qu'elle rend publique ou diffuse doit s'abstenir de toute imputation diffamatoire ou injurieuse.","title":"Article 1"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-12","text":"Toute personne physique ou morale qui lance une alerte de mauvaise foi ou avec l'intention de nuire ou avec la connaissance au moins partielle de l'inexactitude des faits rendus publics ou diffus\u00e9s est punie des peines pr\u00e9vues au premier alin\u00e9a de l'article 226-10 du code p\u00e9nal.","title":"Article 12"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-13","text":"Tout employeur saisi d'une alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique ou d'environnement qui n'a pas respect\u00e9 les obligations lui incombant en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 du code du travail perd le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions du 4\u00b0 de l'article 1386-11 du code civil (1) . (1) En vertu de l'ordonnance n\u00b0 2016-131 du 10 f\u00e9vrier 2016, la r\u00e9f\u00e9rence vise d\u00e9sormais le 4\u00b0 de l'article 1245-10 du code civil.","title":"Article 13"},{"location":"sante-environnement-2013/#code-du-travail","text":"","title":"Code du travail"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-l-4133-1","text":"Le travailleur alerte imm\u00e9diatement l'employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur informe le travailleur qui lui a transmis l'alerte de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci.","title":"Article L. 4133-1"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-l-4133-2","text":"Le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail qui constate, notamment par l'interm\u00e9diaire d'un travailleur, qu'il existe un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement en alerte imm\u00e9diatement l'employeur. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur examine la situation conjointement avec le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail qui lui a transmis l'alerte et l'informe de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci.","title":"Article L. 4133-2"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-l-4133-3","text":"En cas de divergence avec l'employeur sur le bien-fond\u00e9 d'une alerte transmise en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 ou en l'absence de suite dans un d\u00e9lai d'un mois, le travailleur ou le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail peut saisir le repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement.","title":"Article L. 4133-3"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-l-4133-4","text":"Le comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail est inform\u00e9 des alertes transmises \u00e0 l'employeur en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2, de leurs suites ainsi que des saisines \u00e9ventuelles du repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement en application de l'article L. 4133-3.","title":"Article L. 4133-4"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-l-4133-5","text":"Le travailleur qui lance une alerte en application du pr\u00e9sent chapitre b\u00e9n\u00e9ficie de la protection pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 1351-1 du code de la sant\u00e9 publique. Les dispositions r\u00e9glementaires ci-dessous on \u00e9t\u00e9 introduites par le d\u00e9cret n\u00b02014-324 du 11 mars 2014.","title":"Article L. 4133-5"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-d-4133-1","text":"L'alerte du travailleur, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-1, est consign\u00e9e sur un registre sp\u00e9cial dont les pages sont num\u00e9rot\u00e9es. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le travailleur estime de bonne foi qu'ils pr\u00e9sentent un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e.","title":"Article D. 4133-1"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-d-4133-2","text":"L'alerte du repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-2, est consign\u00e9e sur le registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article D. 4133-1. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le repr\u00e9sentant du personnel constate qu'ils font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e.","title":"Article D. 4133-2"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-d-4133-3","text":"Le registre sp\u00e9cial est tenu, sous la responsabilit\u00e9 de l'employeur, \u00e0 la disposition des repr\u00e9sentants du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail.","title":"Article D. 4133-3"},{"location":"sante-environnement-2013/#code-de-la-sante-publique","text":"","title":"Code de la sant\u00e9 publique"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-l-1351-1","text":"Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (2) de faits relatifs \u00e0 un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits relatifs \u00e0 un danger pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (2) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\" .","title":"Article L. 1351-1"},{"location":"sante-environnement-2013/#article-l-5312-4-2","text":"Cette disposition issue de la loi n\u00b02011-2012 du 29 d\u00e9cembre 2011 n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par la loi \u00ab Blandin \u00bb n\u00b0 2013-316 du 16 avril 2013. Aucune personne ne peut faire l'objet d'une mesure discriminatoire, \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation professionnelle, ni \u00eatre sanctionn\u00e9e ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de traitement, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat, pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives (3) de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 5311-1 dont elle aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions. Toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit. En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que la personne \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'elle a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de faits relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu des \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9claration ou au t\u00e9moignage de l'int\u00e9ress\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. (3) La loi n\u00b02016-1524 du 14 novembre 2016 a ajout\u00e9 les termes suivants : \"soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse\" .","title":"Article L. 5312-4-2"},{"location":"sante-environnement-2016/","text":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi Sapin II) # Dispositions relatives \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte en mati\u00e8re sanitaire et environnementale, dans leur r\u00e9daction r\u00e9sultant de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb) R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022 Loi du 16 avril 2013 # Les articles 1 et 12 de la loi du 16 avril 2013 (\u00ab loi Blandin \u00bb) ont \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9s par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb). Article 13 # Tout employeur saisi d'une alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique ou d'environnement qui n'a pas respect\u00e9 les obligations lui incombant en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 du code du travail perd le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions du 4\u00b0 de l'article 1245-10 du code civil. Code du travail # Les dispositions introduites dans le code du travail par la loi du 16 avril 2013 (\u00ab loi Blandin \u00bb) ont \u00e9t\u00e9 maintenues par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb) \u00e0 l'exception de l'article L. 4133-5, qu'elle a abrog\u00e9. Article L. 4133-1 # Le travailleur alerte imm\u00e9diatement l'employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur informe le travailleur qui lui a transmis l'alerte de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci. Article L. 4133-2 # Le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) qui constate, notamment par l'interm\u00e9diaire d'un travailleur, qu'il existe un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement en alerte imm\u00e9diatement l'employeur. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur examine la situation conjointement avec le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) qui lui a transmis l'alerte et l'informe de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci. Article L. 4133-3 # En cas de divergence avec l'employeur sur le bien-fond\u00e9 d'une alerte transmise en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 ou en l'absence de suite dans un d\u00e9lai d'un mois, le travailleur ou le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) peut saisir le repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement. Article L. 4133-4 # Le comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) est inform\u00e9 des alertes transmises \u00e0 l'employeur en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2, de leurs suites ainsi que des saisines \u00e9ventuelles du repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement en application de l'article L. 4133-3. Les dispositions r\u00e9glementaires ci-dessous on \u00e9t\u00e9 introduites par le d\u00e9cret n\u00b02014-324 du 11 mars 2014. Article D. 4133-1 # L'alerte du travailleur, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-1, est consign\u00e9e sur un registre sp\u00e9cial dont les pages sont num\u00e9rot\u00e9es. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le travailleur estime de bonne foi qu'ils pr\u00e9sentent un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e. Article D. 4133-2 # L'alerte du repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) , pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-2, est consign\u00e9e sur le registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article D. 4133-1. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le repr\u00e9sentant du personnel constate qu'ils font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e. Article D. 4133-3 # Le registre sp\u00e9cial est tenu, sous la responsabilit\u00e9 de l'employeur, \u00e0 la disposition des repr\u00e9sentants du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail. (1) (1) En vertu de l'ordonnance n\u00b02017-1386 du 22 septembre 2017 et du d\u00e9cret n\u00b02017-1819 du 29 d\u00e9cembre 2017, les r\u00e9f\u00e9rences au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT) visent le comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE) \u00e0 compter du 1er janvier 2018. Code de la sant\u00e9 publique # Les articles L. 1351-1 et L. 5312-4-2 du code de la sant\u00e9 publique ont \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9s par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb).","title":"Loi Sapin II"},{"location":"sante-environnement-2016/#sante-publique-et-environnement-loi-sapin-ii","text":"Dispositions relatives \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte en mati\u00e8re sanitaire et environnementale, dans leur r\u00e9daction r\u00e9sultant de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb) R\u00e9daction en vigueur du 11 d\u00e9cembre 2016 au 1er septembre 2022","title":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi Sapin II)"},{"location":"sante-environnement-2016/#loi-du-16-avril-2013","text":"Les articles 1 et 12 de la loi du 16 avril 2013 (\u00ab loi Blandin \u00bb) ont \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9s par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb).","title":"Loi du 16 avril 2013"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-13","text":"Tout employeur saisi d'une alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique ou d'environnement qui n'a pas respect\u00e9 les obligations lui incombant en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 du code du travail perd le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions du 4\u00b0 de l'article 1245-10 du code civil.","title":"Article 13"},{"location":"sante-environnement-2016/#code-du-travail","text":"Les dispositions introduites dans le code du travail par la loi du 16 avril 2013 (\u00ab loi Blandin \u00bb) ont \u00e9t\u00e9 maintenues par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb) \u00e0 l'exception de l'article L. 4133-5, qu'elle a abrog\u00e9.","title":"Code du travail"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-l-4133-1","text":"Le travailleur alerte imm\u00e9diatement l'employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur informe le travailleur qui lui a transmis l'alerte de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci.","title":"Article L. 4133-1"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-l-4133-2","text":"Le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) qui constate, notamment par l'interm\u00e9diaire d'un travailleur, qu'il existe un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement en alerte imm\u00e9diatement l'employeur. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur examine la situation conjointement avec le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) qui lui a transmis l'alerte et l'informe de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci.","title":"Article L. 4133-2"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-l-4133-3","text":"En cas de divergence avec l'employeur sur le bien-fond\u00e9 d'une alerte transmise en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 ou en l'absence de suite dans un d\u00e9lai d'un mois, le travailleur ou le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) peut saisir le repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement.","title":"Article L. 4133-3"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-l-4133-4","text":"Le comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) est inform\u00e9 des alertes transmises \u00e0 l'employeur en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2, de leurs suites ainsi que des saisines \u00e9ventuelles du repr\u00e9sentant de l'Etat dans le d\u00e9partement en application de l'article L. 4133-3. Les dispositions r\u00e9glementaires ci-dessous on \u00e9t\u00e9 introduites par le d\u00e9cret n\u00b02014-324 du 11 mars 2014.","title":"Article L. 4133-4"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-d-4133-1","text":"L'alerte du travailleur, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-1, est consign\u00e9e sur un registre sp\u00e9cial dont les pages sont num\u00e9rot\u00e9es. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le travailleur estime de bonne foi qu'ils pr\u00e9sentent un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e.","title":"Article D. 4133-1"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-d-4133-2","text":"L'alerte du repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (1) , pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-2, est consign\u00e9e sur le registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article D. 4133-1. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le repr\u00e9sentant du personnel constate qu'ils font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e.","title":"Article D. 4133-2"},{"location":"sante-environnement-2016/#article-d-4133-3","text":"Le registre sp\u00e9cial est tenu, sous la responsabilit\u00e9 de l'employeur, \u00e0 la disposition des repr\u00e9sentants du personnel au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail. (1) (1) En vertu de l'ordonnance n\u00b02017-1386 du 22 septembre 2017 et du d\u00e9cret n\u00b02017-1819 du 29 d\u00e9cembre 2017, les r\u00e9f\u00e9rences au comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT) visent le comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE) \u00e0 compter du 1er janvier 2018.","title":"Article D. 4133-3"},{"location":"sante-environnement-2016/#code-de-la-sante-publique","text":"Les articles L. 1351-1 et L. 5312-4-2 du code de la sant\u00e9 publique ont \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9s par la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 (\u00ab loi Sapin II \u00bb).","title":"Code de la sant\u00e9 publique"},{"location":"sante-environnement-2022/","text":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi Waserman) # Dispositions relatives \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte en mati\u00e8re sanitaire et environnementale, dans leur r\u00e9daction r\u00e9sultant de la loi \u00ab Waserman \u00bb du 21 mars 2022. R\u00e9daction en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022 Loi du 16 avril 2013. # Article 13 # Tout employeur saisi d'une alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique ou d'environnement qui n'a pas respect\u00e9 les obligations lui incombant en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 du code du travail perd le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions du 4\u00b0 de l'article 1245-10 du code civil. Code du travail # Article L. 4133-1 # Sans pr\u00e9judice du droit de recourir, si les conditions en sont remplies, au dispositif de signalement ou de divulgation publique pr\u00e9vu au chapitre II du titre Ier de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, le travailleur alerte imm\u00e9diatement l'employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur informe le travailleur qui lui a transmis l'alerte de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci. Article L. 4133-2 # Sans pr\u00e9judice du droit de recourir, si les conditions en sont remplies, au dispositif de signalement ou de divulgation publique pr\u00e9vu au chapitre II du titre Ier de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique qui constate, notamment par l'interm\u00e9diaire d'un travailleur, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement en alerte imm\u00e9diatement l'employeur. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur examine la situation conjointement avec le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique qui lui a transmis l'alerte et l'informe de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci. Article L. 4133-3 # Les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 4133-1 ne peuvent pas faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Elles b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique. Article L. 4133-4 # Le comit\u00e9 social et \u00e9conomique est inform\u00e9 des alertes transmises \u00e0 l'employeur en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2. Article D. 4133-1 # L'alerte du travailleur, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-1, est consign\u00e9e sur un registre sp\u00e9cial dont les pages sont num\u00e9rot\u00e9es. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le travailleur estime de bonne foi qu'ils pr\u00e9sentent un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e. Article D. 4133-2 # L'alerte du repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-2, est consign\u00e9e sur le registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article D. 4133-1. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le repr\u00e9sentant du personnel constate qu'ils font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e. Article D. 4133-3 # Le registre sp\u00e9cial est tenu, sous la responsabilit\u00e9 de l'employeur, \u00e0 la disposition des repr\u00e9sentants du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique.","title":"Loi Waserman"},{"location":"sante-environnement-2022/#sante-publique-et-environnement-loi-waserman","text":"Dispositions relatives \u00e0 la protection des lanceurs d'alerte en mati\u00e8re sanitaire et environnementale, dans leur r\u00e9daction r\u00e9sultant de la loi \u00ab Waserman \u00bb du 21 mars 2022. R\u00e9daction en vigueur \u00e0 compter du 1er septembre 2022","title":"Sant\u00e9 publique et environnement (Loi Waserman)"},{"location":"sante-environnement-2022/#loi-du-16-avril-2013","text":"","title":"Loi du 16 avril 2013."},{"location":"sante-environnement-2022/#article-13","text":"Tout employeur saisi d'une alerte en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique ou d'environnement qui n'a pas respect\u00e9 les obligations lui incombant en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2 du code du travail perd le b\u00e9n\u00e9fice des dispositions du 4\u00b0 de l'article 1245-10 du code civil.","title":"Article 13"},{"location":"sante-environnement-2022/#code-du-travail","text":"","title":"Code du travail"},{"location":"sante-environnement-2022/#article-l-4133-1","text":"Sans pr\u00e9judice du droit de recourir, si les conditions en sont remplies, au dispositif de signalement ou de divulgation publique pr\u00e9vu au chapitre II du titre Ier de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, le travailleur alerte imm\u00e9diatement l'employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur informe le travailleur qui lui a transmis l'alerte de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci.","title":"Article L. 4133-1"},{"location":"sante-environnement-2022/#article-l-4133-2","text":"Sans pr\u00e9judice du droit de recourir, si les conditions en sont remplies, au dispositif de signalement ou de divulgation publique pr\u00e9vu au chapitre II du titre Ier de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique qui constate, notamment par l'interm\u00e9diaire d'un travailleur, que les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement font peser un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement en alerte imm\u00e9diatement l'employeur. L'alerte est consign\u00e9e par \u00e9crit dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire. L'employeur examine la situation conjointement avec le repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique qui lui a transmis l'alerte et l'informe de la suite qu'il r\u00e9serve \u00e0 celle-ci.","title":"Article L. 4133-2"},{"location":"sante-environnement-2022/#article-l-4133-3","text":"Les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 4133-1 ne peuvent pas faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article L. 1121-2. Elles b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article 10-1 et aux articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.","title":"Article L. 4133-3"},{"location":"sante-environnement-2022/#article-l-4133-4","text":"Le comit\u00e9 social et \u00e9conomique est inform\u00e9 des alertes transmises \u00e0 l'employeur en application des articles L. 4133-1 et L. 4133-2.","title":"Article L. 4133-4"},{"location":"sante-environnement-2022/#article-d-4133-1","text":"L'alerte du travailleur, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-1, est consign\u00e9e sur un registre sp\u00e9cial dont les pages sont num\u00e9rot\u00e9es. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le travailleur estime de bonne foi qu'ils pr\u00e9sentent un risque grave pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e.","title":"Article D. 4133-1"},{"location":"sante-environnement-2022/#article-d-4133-2","text":"L'alerte du repr\u00e9sentant du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique, pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 4133-2, est consign\u00e9e sur le registre pr\u00e9vu \u00e0 l'article D. 4133-1. Cette alerte est dat\u00e9e et sign\u00e9e. Elle indique : 1\u00b0 Les produits ou proc\u00e9d\u00e9s de fabrication utilis\u00e9s ou mis en \u0153uvre par l'\u00e9tablissement dont le repr\u00e9sentant du personnel constate qu'ils font peser un risque grave sur la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 2\u00b0 Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les cons\u00e9quences potentielles pour la sant\u00e9 publique ou l'environnement ; 3\u00b0 Toute autre information utile \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'alerte consign\u00e9e.","title":"Article D. 4133-2"},{"location":"sante-environnement-2022/#article-d-4133-3","text":"Le registre sp\u00e9cial est tenu, sous la responsabilit\u00e9 de l'employeur, \u00e0 la disposition des repr\u00e9sentants du personnel au comit\u00e9 social et \u00e9conomique.","title":"Article D. 4133-3"}]}